致伦敦大学
东方学院【1：这一组书信由英国专家白露女士、法国专家保乐·巴蒂博士和北京语言大学李振杰先生提供。其中作者的信9封，与此有关的附信10封，由舒悦翻译。】

一
一九二五年七月九日

31大街，詹姆斯广场，

荷兰公园，W.II

1925.7.9

亲爱的克莱格小姐【2：克莱格小姐，当时的东方学院秘书。】：

刚刚收到您的来信，非常感谢您的好意。我很乐意在假期中帮助一名学生多学点中文。明天上午10点我去学校见见他。

忠实于您的

舒庆春

二【2：英文原信参见附录。】
一九二六年四月十六日

31大街，詹姆斯广场，

荷兰公园，W.II

1926.4.16

亲爱的克莱格小姐：

感谢您的来信。我将在星期六上午去看阿斯考夫小姐。我给她也送去一张便条。

您忠诚的

舒庆春

三【2：英文原信参见附录。】
一九二六年六月六日

31大街，詹姆斯广场，

荷兰公园，W.II

1926.6.6

亲爱的克莱格小姐：

您能否就我本人和学校签署的合同一事给我一个准确的消息？

我在1924年由北京启程来英国之前，在伍德小姐【1：伍德小姐，伦敦传教会驻北京代表，曾代表东方学院签署请作者任教的合同。】的学校里签署了这个合同，可是，我却从未得到它的副本，而且我也不知道她把它送到学校了呢，还是把它送给了里斯博士？如果是后一种情况，那很有可能根本就没送到学校，因为里斯博士恰在那时去世了。我知道，按照英国人的习惯，签约双方都要在合同上签名，而且双方要分别保留一份有对方签名的副本。由于我不清楚伍德小姐是否已把有我签名的副本寄给了学校，所以我迟迟未向学校要有校方签字的合同副本。请您告诉我：第一，伍德小姐是否把合同交给了学校；第二，我希望保存一份有校方签字的合同副本。尽管我对合同中的条件记得很清楚，我仍希望有一份校方签字的副本。如果您能满足我的请求，我将非常感谢。

忠实于您的

舒庆春

四
一九二六年六月十六日

芬斯伯里广场，

伦敦，E.C.2

1926.6.16

亲爱的先生【1：即东方学院院长，丹尼森·罗斯博士。】：

到本学期末我就在此工作整整两年了。依据我的合同中的条件，我请求您考虑给我增加工资。

对于我的工作，我是全力以赴的，我承担了学生们所希望学到的科目的教学任务，不论它们是否包括在合同内。

要支付我目前在伦敦的生活费用和帮助我在中国的寡母，我现在的250镑年薪是不够用的。如果您能同意我加薪的请求，我将不胜感激。

忠实于您的

舒庆春

五
一九二六年七月十八日

31大街，詹姆斯广场，

荷兰公园，W.II

1926.7.18

亲爱的克莱格小姐：

谢谢您的来信。我将非常乐意接受校长的建议，开设一个关于唐代爱情小说的公众讲座【1：这个讲座的题目即《唐代的爱情小说》，参见本《全集》第十六卷。】。对于这个题目我有四点设想：（1）唐代短篇小说的发展——作为我的讲座的序论；（2）唐代爱情小说的分类和思潮（有关伦理或宗教等方面的小说）；（3）语言以及研究唐代爱情小说的必备书籍；（4）对元、明戏剧形成的影响。第二部分将是我讲课的重点，大概要占去授课时间的一大半。我只是粗略地计划了一下，您如能告诉我它是否妥当，我将非常高兴。唯一让我担心的是不知我的英语能否表达我要说的。在讲课之前，我要请我的英国朋友对我的讲稿修改一番，以免在讲课中出什么差错。另外我愿意将我的讲稿拿给校长过目，得到他的批准。

您诚实的

舒庆春

六【1：英文原信参见附录。】
一九二八年九月一日

托林顿广场14号

W.C.I

1928.9.1

亲爱的女士【1：指东方学院秘书克莱格小姐，下同。】：

谨通知您我将在下星期一出去度假，在另行通知以前，请保存我的全部信件。非常感谢你！

您忠诚的

舒庆春

七【1：英文原信参见附录。】
一九二八年九月四日

爱尔兰 都柏林

1928.9.4

亲爱的女士：

我现在住在韦弗雷旅馆，请将我的信件转来。

您忠诚的

舒庆春

八【1：英文原信参见附录。】
一九二八年九月二十七日

爱尔兰 都柏林

1928.9.27

亲爱的女士：

谨通知您我将于明天回到伦敦，在我去学校以前，请保留我的全部信件。非常感谢你！

您忠诚的

舒庆春

九
一九二九年一月九日

蒙特利尔路31号

斯特里特汉姆高地

S.W.2

1929.1.9

亲爱的克莱格小姐：

现在已到让学校知道以下情况的时候：当我的合同在1929年7月31日期满后，我就要回中国去。

在我回国之前，我将在欧洲大陆逗留两三个月，然后从那里启程回北京。根据您1926年10月9日来信的最后一段文字所述，学校“将在我合同期满时，付给我回国的路费”，我想，将我的旅程直接由伦敦算起，这和协议是一致的。

忠实于您的

舒庆春

〔附一〕埃文斯【1：埃文斯，Robert Kenneth Evans（1880-1925），英国伦敦传教会传教士，曾两度来华，1921年与作者相识，并促成作者去英国伦敦大学东方学院任教。作者文章中的“易文思”、“易教授”、“艾温士”都是指他。】致克莱格小姐
一九二四年十月二十一日

亲爱的克莱格小姐：

您昨天的信已收到。

我已经给伦敦传教会的伦敦会计去过信，请他就预支给舒先生来英国的路费提出要求。

我有一份伍德小姐的备忘录，上面说除了预付给舒先生来英国的旅费之外（这当然纯属伍德小姐和舒先生之间的私人事务），还对他预付过从北京到上海的50元（墨西哥币）路费。布莱克先生的信只提到了从上海到英国的路费。

我认为舒先生是有权从校方得到这笔钱的。

忠实于您的

R.K.埃文斯

〔附二〕校长致舒庆春
一九二四年九月十六日

亲爱的舒先生：

我很高兴地通知您：在学校7月16日的会议上董事会任命您为中文讲师，从1924年8月1日起，为期五年，年薪为250镑，按月支付。

下面是学校聘书的附加条件：

校长可以根据学生的要求安排课程的时数和次数，讲课时间每周最多20小时；

如果在校外有私人教学安排，必须把情况全面向校长报告；

学校正常的工作时间是从上午10点至下午7点，星期六从上午10点至下午1点。

我能理解您希望用Colin C.Shu（舒柯林）【1：据日本学者日下恒夫考证，在基督教徒教名中，Colin是“人民的胜利”的意思。】代替您的中文名字“庆春”的愿望。

忠实于您的

校长

〔附三〕校长致入境检查局长
一九二四年九月十六日

先生：

据了解，9月10日【2：老舍入境时间为9月14日，此处时间有误。】乘德万哈号由中国到达英国的舒庆春先生被登记允许在此只居住一个月。请您注意：舒先生已被学校董事会聘为中文讲师，从今年8月1日起，为期五年。他现在的临时住址是巴尼特区卡那文路18号。

在舒先生手中有一份学校董事会的聘书。如果您能更正舒先生的注册登记，作此安排是不会有什么困难的，我将非常感谢。您可以在学校同他取得联系。

为了在此工作方便起见，舒先生希望叫他Colin C.舒（舒柯林）。

先生，我是

忠实于您的

校长

〔附四〕学校秘书致舒庆春
一九二五年七月八日

亲爱的舒先生：

您愿意教一个学生说点中文吗？他希望每星期上三节上午的课。如果您愿意的话，那么就从下星期五的10点开始。他已经有了一点中文底子，是从希利尔写的一本中文书上学到的。

如果您能给我回个电话或写封回信，我将很高兴。

忠实于您的

秘书

〔附五〕学校秘书致舒庆春
一九二五年七月二十三日

秘书将很高兴知道：您是否能够从下星期五，也就是从7月31日下午5点开始再给另一名学生教点中文。明天您来的时候，请您在办公室留个信。

〔附六〕学校秘书致舒庆春
一九二五年九月二十一日

如果您明天上午能来学校写一两个大尺码的供复制用的中国字，校长将会很高兴。

〔附七〕学校秘书致伍德小姐
一九二六年六月十日

亲爱的夫人：

您可能还记得大约两年前您曾热心地为学校议定舒柯林先生的聘约。如舒先生所说，那时他曾签了一个合同。有可能是由于里斯博士及其家庭中另一成员的重病及去世，学校没有收到合同的文本。我不知道您是否能让我尽早地见到合同的文本。如真能这样，我太感谢了。

我相信当您知道舒先生在这里工作得非常令人满意时一定会很高兴的。凡是同他接触过的人都很喜欢他。

忠实于您的

秘书

〔附八〕学校秘书致舒庆春
一九二六年十月九日

亲爱的舒先生：

我十分高兴地通知您：先前您在中国签订的录用合同已被下列的新条件所取代：

从1926年8月1日起，舒庆春先生在今后的三年里被任命为标准中国官话和中国古典文学讲师，年薪为300镑。其他条件是：

校长可以根据学生的要求安排课程的时数和次数，授课时间每周最多20小时；

在第一、二学期的末一星期里和第三学期的末两星期里，教师可以应邀进行无附加报酬的额外教学；

所有教师在学校的正常工作时间是从上午10点至下午7点，星期六从上午10点至下午1点；

如果在校外有私人教学安排，必须把情况全面向校长报告；

规定在合同终了时，您返回中国的路费将由学校支付。

忠实于您的

秘书

〔附九〕学校秘书致舒庆春
一九二六年七月十六日

亲爱的舒先生：

校长那天想问您，但我想，他也许忘了问：您是否愿意在学校开一个公众讲座，作为教学人员组织的“东方和非洲诗歌”系列讲座的一部分。校长建议讲座的题目是“唐代爱情小说”，时间是11月17日，星期三下午5点。

随信附上一份关于此题目的草案，请阅。如果您能尽快地让我知道您是否愿意开这个讲座，我将非常高兴。

您诚实的

秘书

〔附十〕学校秘书致舒庆春
一九二六年七月十九日

亲爱的舒先生：

非常感谢您的来信，使我有机会将它呈交给校长审阅。他以为您的讲座计划好极了。您写完讲稿后，他将非常高兴地同您一道把它通读一遍。

您诚实的

秘书

原载1986年《中国现代文学研究丛刊》第一期

致李同愈【1：收信人不详。本信发表时题为《文人——致李同愈先生》。】

一九三五年八月十七日

按平时你叫我写文章，这是我愿意干的事儿，假若我有工夫。可是我真没工夫，怎办呢？再来一个，怎办呢？

你说：“有人说，你一天能写两万字”，不可能的事！即使我真的下笔万言，而万言都是废话，至好我不过是个废人罢了，有何好处？说真的，我们所以写不出好东西，贪多也是原因之一。以我自己说，我每天至多写不过两千字，一星期里也就有三四天能顺顺当当的写到这个数儿。这么着，算起来每月可以写一万到三万字。可是，这两三万字，设若细细的看一下，哼！大概连一半像话的也没有！有时候，我随写随扯，因为写得太要不得了。幸而能成篇了，好不好？不敢再问。哈，各处都有了我的稿子，似乎我是个“红”人；我敢再读自己的作品吗？！虽然只是两三万字哪，一个月，不是一天，我已经觉得既对不起读者，又对不起自己！

可是，我还是得写；虽明知这不是办法。这就来到实际的问题了：第一是朋友们要稿子要的紧，不给谁也不好。比如我一月只写五千字，用三四天的工夫写完，而后便去慢慢的，详细的，修改。这五千字必定能像个样儿。可是我交给谁去发表呢？交给一位朋友，便得罪其余的朋友。我这并不是要把罪过都推在编辑者的身上，我是述说事实，而希望大家想个办法。作编辑的以能拉到稿子为本事，他是为别人作事，不能不这样。在作者明知把写五千字的力量用在五万字上必定失败，在编辑者也明知大家拉一个人写是不妥当的，可是大家都是朋友，被拉的不好意思不写，拉者不好意思只看别人拉。这样，好了，大家吃了亏，而读者最吃亏。大家应当想想办法，这不是玩的。

再说呢，即使我肯得罪朋友，少写而要精到，我在收入上可就吃了亏——还不仅是吃亏，简直不能维持生活！这算是第二方面。一篇稿子不定得几个大钱，可是不写便连几个大钱也玩完了。我没有财产，不能玩票；又没有喝西北风而能饱了肚子的本事。我得吃，我的母亲得吃，我的家小得吃，先不提别的。一月只写五千字，只进十五块大洋，我和家里的人都吃什么呢？稿费并不因为我那五千字写得好而增加呀。

有人可就说了哇，写好东西，抽版税，一卖卖廿万本，还不能足吃足喝吗？对，廿万本！谁的作品能在中国卖到廿万本呢？翻译过的世界名著能卖到多少本呢？《三侠五义》或者倒能卖这个数儿，我不能写《三侠五义》；我的作品已经够丢人的了！书既卖不动，而要五年写一本，这只有一个办法，写完了——或还没写完——去跳河吧。这个问题复杂了。在一开首，我说作者应该努力；说到这儿，作者几乎没法努力了。我知道我自己是饿着肚皮写不了字的。这不是作者个人能解决的了。我很知道：三年不动笔，专去读名著，和观察我所需要的人与事，而后用十年八年的工夫写一本东西，这多么好！好是好哇，这些年怎么活着呢？穷而后工，我知道；死而后工，工也没用了！文艺作品，无论如何大众化，大众若不识字，大众若买不起书，还是没用。这问题越说越远了，也就越不好解决。

呕，有人笑了，原来阁下写东西是为钱哪！为钱，为钱，就是为钱，因为我穷，我要是不为肚子，谁注意稿费，谁不是人！良心胜不过肚子去！

多要稿费呀。少要还欠债呢，敢多要？没看见书局今天开了明天关吗？我敢说，现今天字第一号的作家作出一本东西，钱货两清，要一千块钱，就不会卖出去，除非他自己是书局老板，而愿捣这个乱玩。

我太泄气了，是的，我泄气；我不愿把泄气的话藏起来，而只说好听的。作家的生活问题，大众购书能力与识字能力问题，编辑拉稿问题，书业与……问题，种种问题，都泄气，我没法不泄气，虽然我不是不懂得要强。我们为何没有伟大的作品？原因很多，可是这些泄气的地方似乎也是不可放过的。

对于作家生活问题，我还得说两句，以免误会。我不是说文人的生活应当怎样舒服，我是说文人在舒服的生活中也比别人要多花点钱。他得读书吧？书从哪儿来？我在大学里混了五六年了，我知道大学里的书怎样不够用；我所要看的书，十之七八得自己去买。书，特别是洋书，多么贵呢！读书而外，他得旅行吧，到处去观察吧？以我自己说，我没地方去弄免票，或半价票去，而且也不屑于去弄？我出门，我自己掏钱。这些必须花的钱从哪儿来呢？

先不必说这个吧，不买书，不旅行，给它个整天的瞎混；可是瞎混也不能缺乏衣食住行这四项花费不是？卫生总得讲吧？在日常生活上，文人与普通人所需要的一样，而多着一些特别的开销。这个困难不解决，而想叫马儿好，又叫马儿不吃草，据我看是办不到的。

我知道，有许多文人因为困苦而早死；死后，大家说他们可钦佩，为艺术而牺牲。可是，假如他们不那么困苦，而多活几年，成就岂不更大吗？饿死谁也是不应当的，为什么文人偏偏应当饿死呢？

作家们努力呀！作家的困难可也应当大家来帮助解决呀！【1：此信无日期。】

原载1935年8月17日南京《中央日报·文学》

答友人书【1：本信曾部分发表于1938年1月《抗战》第十三期。】

一九三八年一月

××兄：

接到你的信，谢谢。蒙关心我的家庭问题，问她们现在何处。她们仍在家中，不想动，也不能动。老的老，少的少，在家与出来，同样受罪，故不想动。路上难走，东西都贵。老人无力，孩子易病，大家没钱，故不能动。前者有幼时同学王君来求助，他八口之家，一齐出来，我赠以衣被和几块钱，实在没有更大的能力和更好的办法。王母年七十，另需人扶。逃至一地，更不许子女离开；逐至王君与两妹束手无策。有工作不敢答应，而求助又非长策，大家困住，无法可想。在我看，今日之事，应把旧日之为人大道，从新想过。尽忠就难以尽孝。年老的，应该看守家园，即使有生命危险，也当自问风烛残年，有何作为？应把子女放出，各谋出路，少壮人在此时，有可能作事，老年人就别再做子弟的累赘。壮的既能作事，就别再怕伤父母的心而自弃。因此，我看王君的困苦可怜又可惜，弄得全家无办法，毫无益处。对于我自己的家庭，我也就以此为准。能走的走，不能走的便留守。走的不就是逃命，而是为国家社会卖点力气，而留在家中的，不就是等死而是给壮年的一些勇气，教他们放胆去奋斗，不必顾虑家庭。人孰无情？弃家庭，别妻小，怎不伤心？可是国难至此，大家就该硬起心肠，各尽其力；不能不把眼泪咽在肚里。谁也不当怨谁，而是一齐为国家设想，为国牺牲。

再说，全国抗战，哪里是安乐土，已极难言。我们财力都不大，设若把全家今日搬西，明日搬东，即使道途幸无险阻，可是我们的精神与金钱，便完全花费在这上面，还有什么能力去作点更有意义的事呢？自然，我们中年人理应为家属谋安全，但是国家大事也不许、绝对不许置之不问。为家庭应有相当的安置，以求对得起良心，这是理当如此；但是为国卖命，事体更大，使家庭吃点亏，也就无法。这不是不讲人情，而是成仁取义，难以面面俱到。在北方，我看见许多人家，如热砧上的蚂蚁，搬来搬去，不知如何是好。结果呢，家人并未得安全，而车费不知花了多少。我就想，假若把这一笔白费了的车费，提出几成，买了救国公债献给政府，不有很大的用处么？可是这一笔钱竟自这样花了，无丝毫好处，只忙了火车轮船。有时甚至把老小活活的挤死。这是何苦来！我觉得，我们对家小应该抱“谋事在人，成事在天”的态度。对自己则求无愧于心，大小必须尽些抗敌的任务。我们再不能因私废公，为家弃国。反之，我们必须权其轻重，成个有用的国民。父子兄弟之情是私，杀敌为国之责属公。二者不可得兼，便须取其大者。有些富家，搬移十次或二十次之后，现在已有迁到外国的准备，这是我们学不到的。有钱无国，他们满可自豪，走遍天下，作个没心少肺的人，他们或者还觉得很舒服。我们既没有此等富力，根本不用想作高等的流氓。反之，我们却仍想把这一膀子的气力卖在国内。于是，把肩上的重担，理应拨拉清楚，好去轻轻爽爽作点事情。扶老携幼，已非其时，骨肉别离，只是悲剧中的一幕。若为儿女甘作马牛，同归于尽，便真是全部毁灭了。毁家于难，与别妻从军，在今日宜是常情，并非心肠特别硬也。

写了不少，倒非专为自家辩护，亦以坚决我兄及早出来，作些有益国家的事。顾虑太多，反易违时败事。勇往直前，或许有所成。我们不怕打仗，只怕没人再接再打。出来呀，现在到处需人，不应再迟疑不决了。到哪里都好，就请别老在家里。

匆匆祝

吉！

引自马国亮：《良友忆旧录（51）——老舍的一封信》，原载1986年1月香港《良友画报》第二十期

致女友××函

一九三八年四月十日

××女士：

假如你也应当关心国事——噢，我的姊妹！你怎么应当不关心呢？我们多少多少英勇的男儿已把血流在战场上，但是我知道他们是死而无怨的，因为他们一向就以舍身报国为志愿与光荣，他们死在战地正是了却生平的心愿，而且激动了别个男儿的雄心壮气。再说，他们并非白白死掉，而是也曾把自己的枪弹与大刀放在敌人身上过，他们死得壮烈，死得不委屈不窝囊。反过来再看看我们的女人呢，男女虽系平等，可是在冲锋陷阵的事业上，女子究竟须让男子一步；在现在的情形下，简直可以说女子还没有参战的能力，虽然军队中已有了一些女兵也是不可磨灭的事实。这就是说，男儿战死，正是求仁得仁，而女子被杀，未免冤枉。

可是，暴敌所至，不但杀戮了女人，而且是污辱过后，轮奸完了，才结果了性命——到这时，还不痛痛快快的杀死，而是想入非非的折磨，割下乳房，剁下双足，或把木棒塞入阴处。暴敌是要看着妇女——我们的姊妹呀！——把血一滴滴的流尽，受尽苦痛而后声断气绝，姊妹们呀，你们没有枪刀，不是武士，为什么受了这么大的污辱与苦痛呢？

敌人这种暴行是人类的羞耻。同时，我们若不报仇，我们便是承认了野兽可以在我们这里横行，我们也便没了人味。

假如你也应当关心国事——我又用了这不该用的“假如”！这是不该用的，女子不是比男子更心软，更同情，更富于情感的么？那么，你既知道成千论万的女同胞们受了那样的苦楚，遭遇了那样的奸劫，你能无动于衷，或付之一笑么？不能吧？

然而，我看见了你。你的头发烫得还是那么讲究，你的脸上还擦着香粉与胭脂，你的衣服还是非常的华丽。这你还不该原谅我用那个“假如”吗？

这么说吧，比如你的亲近的人死去，你还有心去修饰打扮么？当然不会。你的哀痛会使你的态度严肃起来，无论如何你也不肯再画眉敷粉，以彰显你的美妙。

哼！现在有多少多少姊妹遭受了最大的苦痛，而且这苦痛未必就不来到你身上，可是你并不严肃，这表明你既没关心她们，也没为你自己打算；假如么？哼，你是的的确确的未曾关心国事！你若是满腔义愤，你还肯擦胭脂吗？

自然，你可以说：修饰无碍于爱国，粉面下自有热血呀！可是，烫头发费去的时间——不是得用两个钟头吗？——绝不会还用在救国的工作上；买脂粉的金钱绝不会再献给国家。你的时间与金钱只花在了你自己的身上。白花，我老实不客气的讲，这是白花！想想看，五分之一的国土已被敌人占去，百万的军民已被敌人杀戮，你美，给谁看呢？娇美的小姐，在这时候，是最丑陋的！你丽装过市，英武的军人，受伤的士卒，流离的难民，和稍有心肝的人，都向你致敬吗？他们，对你是嗤之以鼻呀！他们的心是忧国思家，他们佩服为国牺牲的英雄，英雄不必美丽漂亮。看见你，他们觉得失望，觉得不平，甚至于感到一种污辱——国破家亡，应有同感，而你却是个例外，别具心肠！你自己想想看吧！

是呀，你还可以说：我没有事可作呀，为什么不把自己打扮得齐齐整整呢？平日就是这样，今天自然还是这样。啊，我的朋友，你又说漏了！怎么没事可作呢？在家里，不必出门，都能有事作。给医院里折折纱布，团团棉花，是工作。给伤兵缝缝衣服，织补袜子，也是工作。谁都能作，作出来都有益处。自前线至最后的后方，全面抗战，到处是工作网。没有事作？对着镜子，斟酌眉的短长深浅；或到戏园去，看别人的装束，以证自己的漂亮合时，便绝不会严肃。因为不严肃，所以不会关心国事，也就想不出事作。你可曾看见一位以吃喝玩乐为事的将军，能打胜仗？你可曾看见一位浪漫漂亮的写家，会大量的产生抗战文艺？生活的严肃，是爱国心理的表现，肯脱去高跟鞋的才是有肯跑路的预备，你再想想看。

你的思想很前进。你可以这样说，谁会相信于你呢？救国的事情是心与身并用的。坐在舞厅中讲思想，除了自慰，还有什么呢？设若将领们都到香港去谈战法，而把战场上的事全交与士卒，你看，那能打胜仗吗？民族危亡，我们的思想是要通过热情而现诸事实的。闲着两手的，便是无心，而脑子也会随着空了的。

我知道，这封信写得过长了，也太直爽了。可是，我将永不后悔，即使是深深的得罪了你。我以你作亲姊妹看待，我愿你为我们的受难女同胞们雪耻复仇。中华的儿女，在今日，都当把救国与服务作为摩登的标帜，正像你平日以染红指甲，露出半臂，引为漂亮入时那样。不要以事小而不为，不要以受苦为耻辱。你要证明你是好样的女儿，在危患中证明你是个不甘屈服的志士。祝吉！

老舍【1：此信无日期。】

原载1938年4月10日《弹花》第一卷第二期

致《文艺阵地》编辑【1：本信发表时题为《老舍先生来信》。】

一
一九三九年二月十六日

老舍先生来信说：“……在去年年底到今年一月廿号，我出去旅行了三十多天。在行旅中，自然很难写。东至万县，北至成都，沿路都走马观花的看了一看。看的不详细，材料自然获得的不多。可报告给你的，只有：

（一）各地方的宣传工作还不够。因此，本来是有益的事，却往往被一些人说成有害，而大家也就不辨虚实，齐声应和；甚至于实际上已身受其利，而仍故作呻吟，假装不满意。譬如：抗战以来，因外货难到，所以国货就应时畅销。各地方的手工业出品及糖酒烟之类的东西，几乎都有利可收，日见昌旺。这是实情。可是，有的人竟自会说，抗战会使物竭民贫，而且言者伤心，闻者悲叹，岂有此理！

再如兵役问题，一般的说来，大家对中央法令都愿遵从；出兵抗战，亦所乐为。可是，有些地方，负责办事的人，或因不了解法令，或因有意作弊，遂把事情办糟，而引起怨言。假若宣传尽力，家晓户喻，则大义所在，民必乐从，而舆论所指，诡病必减。宣传不够，不够！我们还须努力；努力于实际问题的宣传，探其病源，以促各方面的悔悟，才算真正作了点事。空虚的激动，作者易流于照填公式，听者久而生厌。

（二）各地方都很重视‘文协’。推考其因，或因（一）各地方的文艺工作太单薄，所以因希望‘文协’能多有所推动，而重视之。（二）‘文协’的工作虽因人力财力的限制，表现的还嫌不足，可是它本身的团结，确是意诚心热；十个月来，并没有闹笑话与起打。这多少总给社会人士以良好的形象。我们可以说已有了信用，只须再加努力，我们的前途必是光明的。

在我旅行之前，因总会来渝，中央大学与复旦大学就都有了文艺研究会，与会中取得联络，这次在旅途中，有机会讲演，我总是讲‘文协’的事，为是希望各地方的学校与文艺团体渐渐与‘文协’接近，通力合作。在内江，遇到刘砀叔与梅英诸君，他们打算成立‘文协’分会，不日在理事会当有决定。到成都，周文，劼人，萧军，念生，诸先生都早在等待总会来人，（不一定是我，我之到成都不过是碰巧了机会。）开成都分会的成立大会；结果，分会便在一月十四日正式成立。我想以后我们应使文艺界同人少的地方成立‘文协’通信处，同人多的地方成立分会。各地方都有了我们的办事处，我们的工作才会收广大的效益。以下再报告几句‘文协’的现状：（一）人是越来越多了。在去年八月中，我刚到重庆的时候，只有十来个人在这里，简直没法办事。近来可好了，人是日见增多，而且都热心参加工作。说几位最近来的吧：王礼锡，阳翰笙，郑伯奇，李辉英，罗烽诸先生都来了；辉英与罗烽就住在会里。（二）因为人多了，工作也就增多。我们打算马上出前线增刊，专载士兵读物，运发前方。关于介绍抗战文艺作品到国外，也正在筹备中。伯奇来此，引起大家对西北问题的注意，而马宗融兄又非常热心研究回教文化，于是我们打算请他们二位领导，多作些关于这两方面的文字——希望能出专刊或增刊，使会刊更充实确切一些。（三）筹备改选。三月廿七，是‘文协’成立一周年纪念日，理当改选。这是件繁重的工作。各地方的会员，因战事关系，今天上东，明天上西，简直没法通信；怎样使他们投票呢？许多会员，通信处既不明，而且至今还未交会费；这又怎么办呢？成都，昆明，桂林等处已有分会，事较易办；散处在偏僻之乡的怎办呢；这些问题，我们正在研究，也希望你和你能见到的朋友们想一想办法赶快告诉我们。”

原载1939年2月16日《文艺阵地》第二卷第九期“文阵广播”

二
一九三九年五月十一日

老舍五月十一日来信：“五三四【1：指1939年5月3日、4日日军对重庆的轰炸。】狂炸，同人等幸无大损失，‘文协’安全。到北碚者有老向等，到南温泉者有欧阳山、以群等，市内余人不多，甚难作事。近已接洽妥，‘文协’组织前线慰劳团，可有十人至十五人去庆，留渝者当更少矣。蓬子略受跌伤，无大关系。之的财产烧光，人则安好。我与安娥、周文（适到渝）、清阁等落荒而逃，唯受虚惊耳。我有时到乡间。时来时往，以免会务中断。”

原载1939年6月16日《文艺阵地》第三卷第五期

致姚蓬子【1：姚蓬子（1905-1970），现代作家、编辑家，当时是中华全国文艺界抗敌协会负责人之一。本信发表时题为《信一封》。】

一
一九四〇年六月十二日

蓬子兄：

乡居原为赶诗——赶诗，多么不通啊！——可是，亦未赶出多少成绩。最恼人的一点是作茧自缚，无力挣脱——句句用韵，真要了命！当初一动笔，本想句句有韵，以精东取胜。谁知道，一遇上窄韵，即如重兵之陷于泥淖，一步也走不动了！真的，像“绿色千种，绿色千重”这样的句子，要不是因用韵，或者不易想到；可是赶到把脚伸入小鞋里去，就只觉难受，而一筹莫展了。有时候，因一韵之推敲，或费半日的工夫，怎能写得快呢！

不吃苦是不会成大功的，我知道；但此次吃苦，并不讨好，因为每句押韵，便使作者急得要死，且使读者透不过气！大不上算。不经试验，莫知究竟；这回上了当，下次自会聪明：新文艺如豆苗初生，各方面去探索有无可攀援的东西，一人吃苦，把经验告诉别人，也许是点功绩。所以我并不后悔。况且，已发表之数段，既是句句要韵，也就不便再改，有始有终，才像一回事也。

此间头上每有空战，看我们的英雄空军给敌机以截击，真是最痛快的事！那天，敌机一与我机接触，即将炸弹全数弃掷田间；烧死好些棵稻秧。前天，眼看着一架笨货头朝下，与青山碰头，使我跳起三尺！

住会诸友，遇有空袭，务祈躲避，不可大意！匆匆，祝

好！

弟舍上（十二日晚）

原载1940年7月1日《新蜀报·蜀道》

二【1：本信发表时题为《信》。】
一九四〇年十一月三日

蓬子兄：

同艾青、以群二兄买舟赶碚，船上甚挤。

开船后，见西曼先生亦在人群中，遂相招共立一处。

到碚住“文协”办事处，即召集友人，报告会务，到顾一樵、赵太俟、梁宗岱、胡风、方白、光未然、张西曼、萧伯青、向林冰、邵森棣、老向、田禽、赵清阁、应云卫、舒蔚青、陈子展、马宗融、陈望道、方令孺、以群。报告会务后，由云卫兄报告西北文艺界活动情形，顾一樵先生发表对提高稿费运动意见。望道先生本拟报告在沪文人状况，以时晚未果。宗融领队至清真食望聚餐，9时始散。

顾一樵先生所著《岳飞》，已改编汉剧，星期五日首次上演，吴天保先生饰岳元帅，唱作俱佳。

艾青、以群两兄先行返渝，弟以待晤巴金，迟行一日。巴金未来，不能久等，就于昨天返陈桥。

半月奔驰，复返乡寓，篱边有黄花矣，神之为爽！

知系谨闻，顺祝

平安！

弟舍

11月3日

原载1940年11月8日《新蜀报·蜀道》

三【1：本信发表时题为《作家书简》。】
一九四二年七月十五日

蓬子兄：

虽说是书简，说不定我还要用它作个剧本的序文哪！

前些日子，我不是上北碚去了几天吗？那是为了《谁先到了重庆》的事。青年剧社托我写个剧本，我就写成了这个四幕剧。你晓得，我写剧是完全碰运气；好与不好，我自己并不大看得出来。因此，写成此剧，就拿到北碚，请骏祥兄看看。他是行家。他认为要得呢，我就注上“为青年剧社写”；否则不必多此一举。听说，演一台戏，动不动就赔上好几万，我不敢勉强请他们上演，所以，“先尝后买”，较为合理。

在碚，萧兄亦五把他所写成的中篇小说《王老虎》交给我看，您记得吧，亦五是当兵出身，在上海出战，失了一条腿。现在，他弃武学文，竟也能写小说了。《王老虎》故事很好，亦五的文字也颇洁简有力。看了之后，我就想把它改编为剧本，但是，故事中作战的场面甚多，不易搬到舞台上去，我就和清阁女士商议，怎样改编好。清阁的病已好了，但仍须休息，不能作重工作，而不工作呢，收入甚微，又感困难。我曾经想我自己既无舞台的经验，以往我写的剧本，剧中每都只有对话，舞台上人物道具与地位全略而不写，上演时随导演去处理，与我无关。这个办法有些毛病，就是因为没有注意舞台的地位，我就往往疏忽了人物的上下多寡，而使导演者很为难。清阁是研究戏剧的，她的剧本中对人物的左转右转都清楚的注明。假若她能为《王老虎》设计，必比我高明，而且她若只管此事，也不至太劳累了。她若肯这样作，则她给搭起架子来，我写台词，岂不各尽所长，轻而易举么？我写完了对话，再由她给添上一切应注明的舞台地位，大概就颇像个剧本了。

至于内容呢，请亦五与清阁就近商议，大致是要减去战斗的场面，而写一个农民在抗战期间怎样由种地而变为兵，又怎样渐渐变为正规军，到怎样参加了国际战争。这是个相当有意思的题目，而亦五呢恰巧就是这样的一位朋友。他在内战时期，曾转战南北，由兵而升为官。抗战后，他在上海受重伤，历尽辛苦，逃回后方。士兵的生活，他知道的极清楚。这样，他想故事，清阁想结构，而后由我写词，我想一定能成个像个样的场面。所以，我想就请他们二位与我合作，作一次集体写作的试验。假若他们愿意，则将来稿费三分天下，大家都可以得一点报酬；清阁病后无钱，亦五也很苦。假若他们不愿意呢，我就独自去试试，不过，对士兵的生活，与舞台的经验，我都不大摸头，就恐怕写不好了。

你嘱我写小说，我实在有点害怕。病后，脑力还是不大足健；写剧本呢，我可以借口“外行”，差一点就差一点，反正我又不强迫谁来买稿与上演；写小说而失败，就仿佛没脸见人似的：你说是不是？

好吧，假若您以为这封信可以登在《文坛》上，我就不另写稿子了——近来也颇怕写短文，费力而不讨好也。匆匆！祝

吉！

弟舍上

原载1942年7月15日《文坛》第六期

致南泉“文协”诸友

一九四〇年九月九日

南泉“文协”诸友：

朋友们，你们知道吗，我是刚由北碚回来，梅林兄的信在桌上等着我呢，他说：你诸位都盼我到南泉去住几天。

说实话，这次赴碚简直可以说是偶然的。不错，为把剧本的稿子交出，为北碚“文协”的会所及会务，我都应当走这么一遭；可是，朋友们，你们都知道，我是个最不会抢票挤车的人，到了车站我就变成个三岁的孩子，往往是提着东西废然而返。这次，在我由“家”动身的前一点钟，我还没想起去作这个短途旅行；及至决定了出发，我还是抱着到车站去看看的意思——能上车吗，就走；上不去，就回来。是这么一回事：上月二十四日，我到赖家桥土场去看彦祥兄，住了两夜；由他的指正，把已改过三次的剧本【1：指话剧《张自忠》。】再作最后的改正，此地距土场十五里，路上有湾湾的小河，河边有翠竹鸣鸟，走起来很有意思；虽然是第一次去，却有赶场的人作义务的向导，走了一个多钟头就到了。彦祥兄读了剧本之后，说了句使我心里发凉的话——“恐怕不好排！”

我知道一个完美的剧本是说不定须要一年二年，甚至于三五年，才能写成功的。我也知道，假若我顺着他那句话往下追问，他必会说：“拿回去，从新写！”假若这个剧本的收入能使我够吃一年的，那么我就会马上去从头另写，写上他一年！可是，拜金主义也好，拜银主义也好，我知道自己的肚子天天有三次对我不客气的示威，逼迫着文艺良心投降！

于是，我就对彦祥兄说：“已改过三次，希望由你的指正，再改一次。”这里暗含着说出：“只能再改，不能另作。”在那时候，我看见文艺良心怎样投降给肚皮！

在土场，又把剧本修改了一次。我在文艺界也快混了廿年，而没写出一本像样子的东西来，够多么可耻呢！可是，为不委屈了自己，我也得指出：除了像《残雾》那样因特殊原因未能改正的例子而外，我向来是不怕改，而且知道改的好处。不过，改还不够，有时候必须完全扔掉，从头另写。我这个新剧本就是如此。在这种情形下，就要看肚皮是否肯帮忙了。依我的经验来说，肚皮永远不肯帮忙；文人最大的仇敌就是他自己的肚子！

由土场回来就忙着修改剧本，以便早点交给书店。廿八日早半天，修改完事。吃过午饭，忽然想起，稿子是要交给华中图书公司的，何不到北碚去两天呢？交了稿，再开个会商议商议北碚“文协”该办的事，岂不完了两桩心事？于是借了个小箱，就匆匆赶到车站。班车来到，不知道怎么就上去了；车开出老远，才觉出背上发疼，必是碰破了一块；但不能检视，因两手垂直站立，别人的肘义务的托着我的腮，别人的背热诚的挤着我的背，除非我把他们都打倒，我是绝对不能动一动的！过歇马场，我应当下车去约伯奇兄。他早已告诉我：到北碚去，务必约上他！可是，这么难上的车居然允许我上来了，还肯下去吗？我没敢动！

到了北碚，先到“文协”会所，满身大汗，两足烂泥。在暮色中找到了，但一无人声，二无犬吠，原来大家还没有进来。赵清阁女士住在距“文协”会所不远的地方，就投了她去；一来是向她打听朋友们动向，二来是把稿子交给她，请她看过，再修正一次，而后由她交给书店，她正是华中所要出的文艺丛书的主编人，由她口中，我才知道蓬子与老向都没在碚；蓬子上了重庆，老向上了缙云山。当晚，我宿在老向处，他既不在家，我就借用了他的床与蚊帐。

第二天，遇到了萧伯青兄，他说正在买办会所应用的东西。午后遇高长虹先生和以群兄——北碚有这个好处，只要在街上走两趟，总会遇见熟人的。因为以群说他要上草街子，我就没加考虑的请他约来光未然等诸兄，到北温泉去开会。我自己有意去，以群兄等都从那里经过，就定了在那里开会，一点也没想到江水猛涨，由水旱两路上北温泉都不方便。伯青兄通知了市内的会员。李效菴先生正要过江【1：指过嘉陵江。抗战时期的复旦大学在北碚镇，嘉陵江的对岸黄桷镇上。】，就托他告诉给胡风与向林冰诸兄，再由他们通知在黄桷镇与东阳镇上的朋友。

伯青兄领我上了温泉，由公路走，约十五里。以群同着陈学昭女士、柳湜先生，还有一位女记者也随后来到，他们想把东西交给我，而先上草街子。可是落了雨，他们也住下了。第二天一清早，他们走了，我就静候开会。两天两夜，雨没有住，我没带着衣服！幸而以群兄交给我的东西里有章泯兄与之的兄的剧稿，我就披上被子读剧。到开会的时候，雨还未停，我准知道总不会有人来，深悔在温泉开会。可是，宗融兄居然来了，他在赴会之外，另有任务，而且是有人代他雇好了滑竿的，否则他也没法子过来。我决定同他回碚，还是在碚开会有把握。下了有两天的雨，看我不愿再继续听泉上雨声了，也就慢慢停了下来。把以群的存物交给旅舍，并留了条子，说明到碚去开会，我们就上了船，船不敢过滩，就是我们敢冒险，船家也不干，他们深知水性，知道这翻滚的大浪是不好惹的。到大滩的附近，我们下了船，走进市里。我通知市里的朋友，宗融兄赶紧过江去送信，约定在蔡锷路廿四号林宅开会。

这时候清阁女士已读完了那个剧本，她又浇了我一桶凉水。我说明了写作时所感到的困难，但是并不足以使她谅解；本来么，一个艺术作品是要从千辛万苦中创出来的，如美丽的蝴蝶之由丑笨的绿蚕蜕变出来；没人因蜕变困难而去谅解蝴蝶缺着须，短着半边翅儿！可是，我还是没有拿起剧本，掷之地上的勇气，只又改正了一些地方，揣着羞脸交了卷！

开会了，到了不少人：陈子展、马宗融、初大告、胡风、向林冰、王泽民、一文、田禽、光未然、陈学昭、赵清阁、老向、王洁之、高长虹、以群，都由各处赶到。靳以与宗岱没来，大概是没得到信。北碚的人确是不少，可是集会并不容易，大家都散居在江山之间，一到水涨或落雨便没法来往了。据说，前几天江水最高的时候，北碚与复旦之间便完全断绝了交通。

开会讨论的事件如下：

㊀会所问题：决议接受林语堂先生的善意。林先生奉命出国，临行时交给老向一封信，嘱于九月间再转交“文协”，因他奉命到国外工作，不愿事前声张也。原函现已由老向交来，当众朗读：

“径启者鄙人此次回国不料又因公匆匆去国未得与诸君细谈衷曲为憾惟贵协会自抗战以来破除畛域团结抗敌尽我文艺界责任至为钦佩鄙人虽未得追随诸君之后共抒国难而文字宣传不分中外殊途同归兹愿以北碚蔡锷路二十四号本宅捐出在抗战期间作为贵会会址并请王向辰先生夫妇常以居住代为看管除王先生夫妇应住二间房间及需用家具外余尽公开为会中器物由理事会点查处置聊表愚忱尚希哂纳并祝努力，弟与诸君相见之日即驱敌入海之时也此致中华全国文艺界抗敌协会八月十七日林语堂敬上（盖章）”

按信中的意思，房子是让给“文协”总会的；总会离不开重庆市内，那么就正好把此房作为总会在北碚的办公处，与在南泉的据点性质相同。房共五间，一客厅，四宿室；宿室都很小，仅容一几一榻；客厅可容十数人，颇可作随时开会之用。当即推定以群，光未然管理内部的一切事情，萧伯青担任买置器物，并记账。

同时，一虹来信说城中某处有房五间，可否租下？即推定以群写快信，赶快租定。假若能成，即在渝，在碚，在南泉都有了寄宿与办公的地方，而北碚的房子是无须出租钱的。

㊁文艺讲习班：决议由胡风作计划，于最近期间成立，作为在碚会员的一项工作，讲授的课目以实用为主，导师则由会员担任。

㊂会刊：因蓬子去渝未归，不知他向各方面接洽的情形。大家很希望已付排的那一期能早些印出，以后的或应减少篇幅，以减少印刷及经济上的困难。

㊃改选问题：前几天我给你们写信，已提到此事，到北碚，当然也乘机会和大家商议一下。为减少麻烦，大家都以为可以请各分会，按人数多寡选举分会在总会的理事。这样，总会就可以只选在渝的理事，不必往各省寄发选举名单了。不过，此事的最后决定，还须由理事会讨论通过。我自己还有个意见，即此次改选，可否改掉会章中“得连选连任”的条文，以便曾经当过一两次理事的可以休息，而使理事会焕然一新，全换上新人，此事有关于修改会章，自然须到大会去解决。我的意思很简单：大家的事，大家去作，换上新人也许能给全会以一些新的血液。

㊄应征小说：应征的小说十九部，早该结束。因空袭与疏散，审阅委员无法集中商讨，遂积延至今。我已将一部分委员的意见汇交胡风兄，希望能于月内结束此事。

会是由下午二时开到五时。到五时，大家的话似乎还没有说完，可是复旦的友人们须赶快过江，故不能再谈下去。我本想次晨离碚，但胡风兄等都不许我走，愿拉我一同过江，我呢，早愿意去看看，因为前两个月轰炸后，大家都疏散开，不再集居于黄桷镇上；倘若我独自去访看他们，是不易找到任何人的；有他们领着我，我就不会把自己丢失在江之彼岸了。

过了江子展先生请吃饭，饭后到宗融兄处过宿。宗融兄有一只木床，久经风吹雨洒，据他的推测，可无臭虫。子展先生借给我一顶蚊帐，帐子甚小，盖头要露脚，罩脚则露头，可是那一晚很凉爽，就以被裹脚，以帐罩头，分工合作，共御外侮，我们一直谈到半夜。

你们知道吗，子展先生已在上月月底办了喜事？假若不是因为这个，我们也许留他作竟夜谈的。我一向是称他为“展翁”的，现在我已取消了那个老气横秋的“翁”字。他很快活，因为家事有人管理，可以多写文章了。他正编排“蜀都”的稿子，并希望大家多写有关于四川的史地文化的文章。

第二天，宗融兄领我到胡风兄处，子展先生也来了。本打算到子展先生家里看看，可是登高一望，还隔着两座小山，即作罢。由宗融兄到胡风兄处是走四十分钟，走得宗融兄满头大汗，好不伤心！可是胡风兄嫂竟自给我们预备下大曲酒，炒山药蛋里居然能看见肉的条丝！三个月来，我天天吃素炒山药蛋丝；假若这一天的碗里没有肉的痕迹，我想我会把碗碰碎在胡风兄的头上的！

隔壁，便是通俗读物编刊社，饭后，我去看了向林冰兄和别位朋友。还想去看靳以兄，可是还得绕出二三里路，因急于过江，即作罢。四时过江，小船由巨石的缝子穿出，真有些眼晕！

决定次晨离碚，可是缙云寺僧人约去参观汉藏教理院，而且来碚数日还没见到赵太侔先生啊。又变了卦，决定上山。走到半路，遇到太侔先生，约他一同上山。他已不怕走路，由他的住处到北碚有八里多山路，他天天要走个来回，抗战使多少人学会了走路，而走路又是最好的运动。他笑着说，以前最不喜吃粥，现在每天早晨吃两碗还不够！

山上很美，庙里有许多花草，太虚大师住在一片竹林外的静室里。法尊法师请我们吃了素菜，还送了两包锅粑；我比僧人还穷，只好对学生们讲了几句话，否则真不好意思走出庙门。

下午下山，绕几步道去看俞珊女士【1：赵太侔前夫人。】。本想拉她到市里吃饭，可是她舍不得放下她的小女孩，我就只把太侔先生扯走了。上下山共走了四十里，我的鞋大，一步一用力，遂将脚掌磨破，可是，有太侔先生来陪着我走，而且我知道市里会有些酒吃，也就忘了脚痛。

盼蓬子兄回来，又多住了一天。他还是没来，我不能再等，于是打道回府。已快到家，落了雨，无伞无帽，淋了个精湿。

好了，去碚的经过大略如此，希望过几天能到南泉去看诸兄，一切面谈。敬祝

平安！

老舍（九，九）

原载1940年9月24、25日《新蜀报·蜀道》

致榆林的文艺
工作朋友们

一九四〇年十二月二十日

随着北路慰劳团，我已走过了四个战区，到处我听到抗战的歌声；啊，中华民族因了抗战，已变成会歌的民族了！我们高歌，我们敢战，这是民族复兴的音乐！到处我遇到文艺作家，都忙着服务，在服务中去体验，然后写出抗战的真实情况。啊，文艺者已不复是吟风弄月的白面书生，而是以笔为枪，以血为墨，和战士民众站在一处，发出壮烈的吼声了。到处我看到抗战戏剧的上演，不论是话剧吧，还是新编的旧剧吧，都愿尽自己的一点宣传力量，击动成千成万的观者的心弦，增高了团结的热情，与共赴国难的决心！到处我遇到爱好文艺的将官与战士们，热情的来欢迎文人们，相见之下，文的访询着军事，武的探问着文事。啊，这伟大的战争，把文人锻炼成武士，使战士注意到文艺；文武兼备的人啊，才能应付现代的战争；心与脑俱健的人啊，才能于抗战中建国；识与胆同备的人啊，才能有浩然正气，把智慧与性命全献给民族与国家！

是的，我们的文艺工作还不够；但是上面所说的是千真万确的事实，是抗战前绝对见不到的气象。工作不够么，文艺工作者呀，再努力，十倍百倍的努力就是了。为抗战而牺牲，而工作，也只有这样去牺牲与工作，才配做今日的一个文人啊！在精神上，我们要团结，全国一致的努力于精神食粮的生产，把每一个字都变成一颗炸弹，投到敌人的头上去。在工作上，我们要各据岗位，分头就地设法：没有铅印，就去石印；没有石印，就去油印；没有油印，就去写录；没有工夫写，就口头去讲播！不要再等待，马上能怎样做就怎样做吧！后方的文艺工作与前方的差不多，都一样的感到印刷与纸张的困难；我们不要再等后方大量的运来书籍刊物，我们要马上自己动手去写，不要害怕；今天的中华字典上已没有了“怕”字；放胆去写，千千万万的人得不到东西读啊！写不写是个人的问题；有谁在今天还只为个人的荣誉而去写作呢！写吧，只要写出来就有人看，好坏是次要的事，首要的是大家须先拿出东西来；没有枪使的用刀，那么就先试试我们的刀吧！一面打仗，一面学习，打仗要勇，学习要勤；文艺战士啊，我们今天也是要打得勇，学习勤哪！不要怕，要勇敢而虚心的，在抗战中把自己锻炼成个武装的文艺者。在抗战中，文艺宣传不能专在“质”上讲求，也当顾及散播的“量”。多写，多写！多少民众等着看一张壁报啊！多少卧在床上的武士们切盼着几段鼓词或故事啊！多少在战壕中的弟兄们需要一些消息啊！本着民族至上，军事第一的宗旨，一个文人还会发出汉奸的论调吗？不能，决不能！那么就放胆写吧，只要写就有人读，只要写就会有进步，只要本着良心写作就会有好的影响！

榆林的文艺工作朋友们，我佩服你们，你们正像榆林这座城，是沙漠中的绿洲，是塞上的重镇。努力吧，朋友们！今后，我们要取得密切的联络，彼此协助，同时，我们也要在工作上互相竞争，在竞争中彼此鼓励！朋友们，努力，努力，再来一万个努力！【1：此信无日期。】

原载1940年12月20日《塞风》第七、八期合刊号

致郭沫若【1：郭沫若（1892-1978），现代作家、诗人、剧作家、史学家。这里收入的前五封及第七封信，均由郭沫若纪念馆提供。】

一
一九四二年五月二十七日

沫翁：

乡居大利文思：《归去来兮》后，继以《谁先到了重庆》，计月尾亦可完卷。虽粗制滥造，幸获成篇，终胜利禄之喜。拟再索枯肠，一夏成四剧，堪为纪录耳！秋后有缘，四剧同时演出，咸遭失败，热泪长流，亦大快事！

冷暖变化，略患腹泻。未审城中如何，起居当适否？闻剧艺社将演《屈原》于北碚，深欲往观，但时暑途遥，又辄自阻。

组缃、冶秋，俱有去志；长安不易居，尚乏举荐之路；有用人处，祈代留意为祷！

匆匆，祝

吉

弟舍躬

廿七

二
一九五二年六月十四日

沫公：

老友郝景盛现任西郊公园植物分类所所长，他前几天来说：愿意实际搞造林工作，不愿圈在屋里搞公事；农林部曾有意叫他去帮忙，但科学院不放手他。他不肯多反映意见，怕上级误会他不安于位。据我了解，他的确喜爱实际造林，而且很有经验。他嘱我向您说说，我忘了；今天读到《人民日报》社论才又想起来。您这两日空闲了一些吧？

匆匆，致

敬

老舍 六，十四

三
五十年代

郭老：

找到一端砚，系北京藏家所珍，石名“蕉白”，非普通紫色；中有硃纹，加水愈显，大概是康熙时物，边款或可证。这是我送给您的小礼物，千祈

哂纳！致

敬

老舍 四日

四
一九六〇年四月八日

郭老：

谢谢摩腰膏药！如见效，当托广州友人代购。

问夫人好，弟弟，妹妹等都好！

致敬！

老舍 四月八日

五
一九六二年五月九日

郭老：

拜读《诗歌漫谈》，获益不少！我手中的《唐人万首绝句》系扫叶山房铅字本，不知怎么把“劝君多采撷”印为“劝君休采撷”！这样一来，便和您的讲法恰好相反了。扫叶本不算太坏，“多”易“休”必有所本。我不搞这一套，把问题交给您吧。致

敬礼

问立群同志好！

老舍 五，九

六
一九六四年十月二十三日

郭老：

家中转来佳篇，极谢！我已来门头村【1：1964年10月作者在此地搜集材料。】，一切都好，祈释念！村中生产大队属于四季青公社，生产青菜与水果。地处香山稍南，晴日可见山上红叶。大队四清运动已至尾声，正加紧学习新颁“双十条”，并结合文件找具体差距。社员们都极忙，还未能多去访问，时时旁听讨论文件而已。四清工作组中不少熟人，可惜已大部分调往东郊打歼灭战。每日三餐到附近部队工程队去吃，结识了不少战士，饭食稍苦，但颇欢快。又诌了一首诗，祈哂正！

门头村里好为家

文艺源泉岂浪夸

金玉红楼终是梦【1：父老传言，曹雪芹曾在附近法海寺出家为僧。】

镰锄碧野遍开花

东流巨浪今潮北【2：村外长渠，引永定河水北来。】

霜降香山叶染霞

瓜果齐歌丰产日

高天一弹吐光华

致

敬礼！

立群同志安好！

老舍上

二十三

〔附〕郭沫若致老舍
一九六四年十月二十五日

舍予兄：

廿三日信接到，和诗拜读了。我又和您一首。可惜我不能来奉陪，深为内愁。

门头村里社为家，

四季青青岂浪夸。

争取青边三点水，

赢时锦上又添花。

鼎堂 一九六四.十.廿五

原载1978年12月《新文学史料》第一辑

七
一九六五年七月十三日

郭老：

南游归来，诗囊必富，切盼拜读佳篇，学习受益！立群同志索扇，已画好；医学科学院求您写毛主席《送瘟神》二律，纸在我处，当与小扇一同送上。何时在府，祈示下（电话55.4879），以便拜谒！

致

敬礼

立群同志同此

老舍上

七.十三

海外书简

一九四七年十一月二日

××兄：

真的，十年不见了！光阴简直像飞走了似的，我已有些白发了！我的写作的雄心还在，可是，想要似十年前那样刷刷的一阵就得一两千字，已不可能。我恨提那个“老”字，但是，工作的慢，没有精神，不是“老”，又是什么呢？

在此一年半了。去年同曹禺到各处跑跑，开开眼界。今年，只剩了我一个人，打不起精神再去乱跑，于是就闷坐斗室，天天多吧少吧写一点——《四世同堂》的第三部。洋饭吃不惯，每日三餐只当作吃药似的去吞咽。住处难找，而且我又不肯多出租钱，于是又住在大杂院里——不，似应说大杂“楼”里。不过，一想起抗战中所受的苦处，一想起国内友人们现在的窘迫，也就不肯再呼冤；有个床能睡觉，还不好吗？最坏的是心情。假如我是个翩翩少年，而且袋中有冤孽钱，我大可去天天吃点喝点好的，而后汽车兜风，舞场扭腚，乐不思蜀。但是，我是我，我讨厌广播的嘈杂，大腿戏的恶劣，与霓虹灯爵士乐的刺目灼耳。没有享受，没有朋友闲谈，没有茶喝。于是也就没有诗兴与文思。写了半年多，“四世”的三部只成了十万字！这是地道受洋罪！

有这一点解释，您和朋友们大概，我希望，就可以原谅我的乏善可陈，久缺通候了吧？

我的肚子还时时跟我捣乱；懒得去诊治，在这里，去见个医生比见希特勒还难；呕，原谅我，我以为那个恶魔还活着呢！痔疮也不减轻，虽然天天坐洋椅子！头还是常常发昏。谁管它呢，这年月，活着死去好像都没有多少分别。假若一旦死去，胃，头，痔不就一下子都好了么？

多想写一点旅美杂感，可是什么事都非三天两天能看明白的，总写些美国月亮如何的光明，有什么意思呢？写杂感也须读许多书，我的头昏，读不下书去。

酒可不大吃了。吃一点，因为头昏，就会醉；爽兴不吃。没有醇酒，似乎也就没有妇人；也好，这样可以少生是非。

百老汇的戏，有时候有一两出好的，看看还过瘾。至于电影，纽约所有的好片子，全是英国的，法国的，与意大利的。好莱坞光有人才，而不作好片子，连我都替他们着急。最近纽约一城，即有四五部英国片子，都是连映好几个星期！

物价不得了！比起去年来，大概现在的一元只当去年的半元了！什么都涨价，天天涨；看得过去的皮鞋已经十五元一双了。在重庆时，我就穿不起皮鞋，难道在美国也得光脚么？北平谚云：“光脚的不怕穿鞋的。”好，这倒也有个意义，请你捉摸捉摸看！

请代问“文协”的朋友们好！

祝吉！

弟舍上。十一，二，纽约

原载1947年11月17日香港《华商报》

致赵清阁【1：赵清阁（1914-1999），女，现代作家。抗日战争期间，老舍曾与赵合写过《桃李春风》剧本，还与赵、箫亦五合写《王老虎》剧本。】

一
一九五五年四月二十五日

珊：

快到你的寿日了，我祝你健康，快活！

许久无信，或系故意不写。我猜：也许是为我那篇小文的缘故。我也猜得出，你愿我忘了此事，全心去服务。你总是为别人想，连通信的一点权益也愿牺牲。这就是你，自己甘于吃亏，绝不拖住别人！我感谢你的深厚友谊！不管你吧，我到时候即写信给你，但不再乱说，你若以为这样做可以，就请也暇中写几行来，好吧？我忙极，腿又很坏。匆匆，祝

长寿！

克【1：老舍致这封赵清阁的信中，称赵为“珊”，自己属名“克”。】

一九五五年四月二十五日

果来信，不必辩论什么，告诉我些工作上的事吧，我极盼知道！

二
一九五六年十月二十日

清弟：

我已回京月余，因头仍发晕，故未写信。已服汤药十多剂，现改服丸药（自己配的，不是成药），头部略觉轻松。这几天又忙，外宾甚多，招待不清。

家璧来，带来茶叶，谢谢你。

昨见广平【1：广平，即许广平，当时任人大副委员长。】同志，她说你精神略好，只是仍很消瘦，她十分关切你，并言设法改进一切。我也告诉她，你非常感谢她的温情与友谊。

你的剧本怎样了？念念！

马上须去开会，不多写。

北京市文联已迁至：北京西长安街三号。

祝健！

舍

一九五六年十月二十日

三
一九五七年二月七日

清弟：

近日想念甚切，因王莹由南返京，说在沪没见到你。我甚不放心，也不敢写信，怕你或在积极学习中。昨得函，始悉你又病了。我前日给家璧函，提到我的关心，叫他去看你。切盼你病况急速好转，好多服务。

谢谢你提的意见。“上甘岭”是一时疏忽，早已改正，改为东线，因那里时时下大雪，正合李【1：李，指李万铭（1927-1992），诈骗犯，1955年被捕，后判15年徒刑。老舍根据此案创作了话剧《西望长安》。剧中骗子栗晚成的原型即李万铭。】所言也。

“反特”未能突出，因系讽刺剧。反动分子未能写好，因材料多，不易概括。详细写他，即不易讽刺；顾了讽刺，而不能多写他。况且，还给正面人物留出三幕三场戏。顾此失彼，技术不高。

“活报”不正确。戏虽没写好，但是新尝试，此种戏尚无前例。对干部们的讽刺不够。正因为它是新喜剧——与古典讽刺文学不同。古人可否定一切，故讽刺深入。我们不能那样办。我们必须讽刺坏的那一部分，而不能全盘否定，以至使人有反对或怀疑我们的社会制度的感染，那不行。此剧极难写，但给创作上开辟了一条道路，它也许像一“活报”，但是一种新的活报。

栗到中南海受训，而又做了官，剧中已交待清楚。

忙，不多写。盼你新春快乐！祝你健康！

舍上

一九五七年二月七日

已见抱石【1：抱石，即傅抱石。】，他身体很好。

四
一九六四年十一月十八日

清阁：

昨得家璧兄函，知病势有发展，极感不安，千祈静养，不要着急，不要苦闷。治病须打起精神去治，心中放不下，虽有好药亦失效用！练练气功，这能养气养心，所以能治病！韫如【1：韫如，即北京人民艺术剧院著名演员赵韫如。】等赴沪演出二月，已动身矣。前者，舒绣纹【1：舒绣纹，即北京人民艺术剧院著名演员舒绣文。】在沪时，曾有名医为她诊治。她亦将赴沪，请向她打听。我回京即大忙，精神亦不够用！匆匆，祝吉！致敬！

舍

一九六四年十一月十八日

原载赵清阁编《沧海往事》，2006年10月上海文艺出版社

致朱光潜【1：朱光潜（1897-1986），文艺理论家、教授。本信据手迹收入。】

一九五五年九月二十六日

光潜教授：

我细细地读了您的译本【1：指萧伯纳的《英国佬的另一个岛》。】，译得好极！

恕我吹毛求疵：我觉得译笔枝冗了些——我知道这是为了通俗易懂，但有时即流于琐碎无力。好不好再稍紧缩一些呢？特别在原文非常俏皮的地方，似乎不宜只顾通俗而把俏皮变为笨拙。像：三幕中（译稿1075页）“柯”叫“玛太”进来喝酒那一句，原文是“进来润润咱们的交易”，您译为“进来咱们喝一杯，把交易说定。”您译的不错，但失去原文的风趣。像这类的地方，好不好再考虑一下，改一改？还以这句说，改为“进来用酒润润咱们的交易”也总多少有点风趣。

也请原谅我，我以为该换换字的地方，即在稿上给改了——其实我改的并不见得高明。您若认为不妥，即祈再改回去。我应另用纸条写上意见，可是一忙就偷工，直接写在原稿上了！怀疑的地方倒是附了纸条的；可也有写在稿旁的；都是因为忙，所以才这么乱七八糟，请原谅吧！

以老爷代sir【1：英文，先生，阁下。】嫌别扭一点，可我也没有更好的主意。

神父与牧师似须分开，不宜相混。

匆匆，致

敬！

老舍

九.廿六

〔附〕朱光潜致老舍
一九五五年十月十日

老舍兄：

承你应允替我校订萧剧译文，我十分感激。你是很忙的人，我原先所以要请求你校改，因为我一向钦佩你的中文口语的简炼。还希望你丝毫不要客气，尽量替我修改。

你的译文【1：指作者为人民文学出版社要出版的《萧伯纳戏剧选》所译的《苹果车》一剧。】我读过两遍，有些地方你译的很灵活，我在这里面学习到了不少的东西。但是总的说来，对于读过你的作品的人，这部译文倒不大像出于你的手笔。人家一看到，就感觉到这是翻译，而且有些地方直译的痕迹相当突出。我因此不免要窥探你的翻译的原则。我所猜想到的不外两种：一种是小心地追随原文，亦步亦趋，寸步不离；一种是大胆地尝试新文体，要吸收西文的词汇和语法，来丰富中文。无论是哪一种，我都以为是不很明智的。理由很简单：第一，你没有尽量利用你所特别擅长的中文口语，本来是个打枪的能手，现在却要耍大刀，这就不一定能操必胜之权；其次，你在读者群众中威信和影响都很大，从你手里出来的文字，无论是自己作的还是译的，都是许多青年学习的对象；我们现正在争取汉语的规范化，说到究竟，真正促成语文规范化的还是在群众中有威信的作家，你也不能不注意到这一点。

文学出版社只叫我注意对原文的忠实，没叫我对中文提意见。我仔细校对以后，觉得少数地方对原文意义少有出入，还是些次要的问题，主要问题还是在中文方面。自持和你多年相识，才敢冒昧提出上面一点很直率的意见，我想你会了解而且原谅这一点忠直的意思。

用铅笔写在原稿上的建议仅供你自己最后校订时的参考，有些地方我或不免主观，只能批判地接受。另附一表，就你直译痕迹很突出的分类举例。如果你在原则上同意我的看法，你在作最后校改时恐怕就要在这些地方多注意。

专此敬颂

著祺

弟朱光潜谨启

十月十日

致《新港》
编辑部【1：本信发表时题为《以信代稿》。】

一九五八年七月三日

编辑同志：

收到六月二十八日为散文专号约稿的信，谢谢您们惦念着我！

前些天，我曾函告方纪同志，并求他转告您们和约我赴津座谈的工人同志们：我病了，不能按照预定时日赴津——我本打算在六月底或七月初去住几天。大概方纪同志早已南下，没有看到我的信，所以您们也无从知道我近来的情况，仍向我约稿。

这封信是用一种新方法写的——在床上仰面朝天起草，然后托友人代抄一遍。

我本该在五月二十四日，参加中国文联组织的艺术家访问团，到张家口专区去走马观花。我极高兴，早早地就把行李打好，颇似幼年时将要去住姥姥家那么兴奋。可是，由二十一日起，我的腰部即开始作痛。我赶紧去求医生给我针灸，并贴上同仁堂的熊油虎骨膏，以期借熊虎之威，赶散苦痛，届时可去北征。天哪，到了二十四日，腰已大弯，作龙虾状，寸步难行！我入了医院！

经过详细检查，医生断定我的病是腰脊神经根炎。一躺下，连翻身都很困难了！多么着急呀，朋友们都上了火车，去看新事物，我却独自卧病，怎能不着急呢？急得我屡想试作鲤鱼打挺，一跃而起。可是鲤鱼打挺不但治不了病，而且会使我腰部更疼。只好摹仿死鱼吧，一动也不动地躺着。

医院的工作正在跃进。看着医生、护士们那么精神百倍地劳动，我就越恨自己静若枯鱼！同时，报纸上，广播中，全国各处的技术与文化革命成绩真是看不尽，听不完，我能不兴奋么？可是，越兴奋就越觉得自己无用！大家那么活跃，我这么僵化！真要命！

治疗了一个月，医生允许我出院。现在，我住在家中。每天一早，我上针灸研究所去打金针。回来，仍须静卧——腰虽然直了起来，可是还很软，也相当的疼痛，不能多走路，也不能伏案写字。

这几天，全国人民热烈地庆祝党的生日，并以新发明，新创造，新成绩，向党献礼。我呢，只能躺在床上！多么难过，多么惭愧！

难过没有用处，我必须作点什么！于是，就想起仰面朝天操作法，并以此函作个开端。假若您们愿意，即以此函代稿吧。

希望快快好起来，及早赴津与您们和约我去座谈的工人同志们见面。

此致

《新港》编辑部，并致

敬礼！

老舍 七，三

原载1958年《新港》八、九月号合刊

北京干净
——为北京解放十周年而作

北京解放十年了。十年间的变化实在无法片语道尽。所以我只想在这里说一件事。我要说说北京多么干净。是啊，北京的清洁卫生工作的确作的好，年年有进步，这是值得骄傲的。

不过，我要说的不是街道与庭院的干净，而是我们的生活如何干净。这是更值得我们骄傲的事。拿纽约、伦敦、巴黎等西方的大都市跟北京比一比，就晓得北京有多么好了。在那些大都市里，什么样的荒谬与荒淫的事情都有，而北京呢，解放前有过的坏事都一一地消灭，到今天它已成为最干净的城市。大家都知道，北京解放不久，党和政府就帮助不幸而沦落的姐妹们跳出了火坑。我们改造了妓女，使她们得到了新生。这是件了不起的事。纽约、伦敦、巴黎等城市是解决不了这问题的。我们的社会制度使女子真正得到了平等、自由与幸福。美、英、法等国总是爱把“民主”和“人道主义”挂在口边上。好，看看他们的“民主”和“人道主义”吧！难道女子比男人低一头，到处有成群卖淫的妇女也算是“民主”和“人道主义”的表现么？

在那些西方的大都市里，荒淫无耻的事情还不止表现在玩弄妓女上。他们的某些歌，他们的某些舞，他们的赌博，他们的酗酒，都是那么肮脏丑恶。

回过头来，再看看北京吧。我们不是清教徒。我们热爱艺术，我们工作完了要去娱乐。可是，我们去看电影，是干干净净的电影。我们去看戏，是干干净净的戏。我们去听音乐或看舞蹈，是干干净净的音乐和舞蹈。我们的电影、戏剧、音乐、舞蹈都有一个共同的目的，就是使人崇高，有崇高的理想与作风。难道不该如此吗？

我们集邮，但是不为居奇赚钱。我们爱去看各种球赛，但是不为赌博。我们也玩牌，可也不赌钱。难道不该如此吗？

整个的北京城是干净的，街道庭院干净，人的心里也干净。我们每天高高兴兴地去干活儿。干活儿的目的既不为个人发财，也不是为替别人致富，而是为了那个共同的、崇高的目的，多快好省地建设社会主义。这个目的不为私，而为公；不是狭小见不得人的，而是崇高的，堂堂正正的。因为有这个目的在心，所以人人的脸上才都有一种尊傲的神气，知道自己的工作的重要，必须下决心去作好。真的，在我们的社会制度下，事事都在光天化日之下摆出来，没有偷偷地藏在抽屉里的。我们的共同理想鼓舞着每一个人去力争上游，表现出英雄气概。我们既不为三个钱的油，两个钱的醋去吵嘴打架，也决不想去占别人的小便宜，更甭说去剥削别人或玩弄妇女了。我们是生了双翅，往高处飞的人民，决不甘于在泥塘里滚来滚去！

是的，我们鄙弃什么阿飞舞，与好莱坞的荒唐的电影等等。我们的崇高的理想不允许我们作伤风败俗的消遣。我们觉得连哼唧黄色歌曲都是可耻的。反之，我们都愿意提高自己的文化水平，在业余时间，我们念书、画画，练习作诗，学习歌舞。劳动完了就睡大觉，不是我们的理想。我们要尽力于技术革命，以期逐渐减轻体力上的负担，缩短操作时间。到该睡觉的时候就去睡无忧无虑的甜觉。可是，在劳动与睡眠之间，我们要求生活丰富，你打球，我种花，他学习哲学或科学。我们的生活既要像水晶那么透明，又要像玛瑙那么美丽多彩。十年来，北京人民的生活不就是这样一年好似一年，一年比一年干净吗？

二十多年前，我写过一些小说描写北京劳动人民的痛苦，像《骆驼祥子》与《月牙儿》等等。今天还有那些事吗？假若今天“祥子”还活着在干老本行，他也必然受到尊敬，不再被人呼来叱去，当牲口看待。是呀，大家心里都干净了，谁还能看不起“祥子”呢？谁还会剥削他呢？我们感谢他为我们出汗服务。

《月牙儿》里描写的是“女招待”的遭遇，非常悲惨。今天呢，妇女参加一切工作。在妇女食堂里，不但招待员，连厨师傅也是女的。西城的妇女商店完全由妇女经营，成为北京市的财贸战线上的一面红旗！有谁敢再轻视妇女，玩弄女招待员呢？那些女店员们担当起一切原来由男人干的活儿。她们剔猪、卖鱼，还蹬起三轮车去取货送货。她们在休息时间，又打球，又歌唱，又学文化，个个生龙活虎，人人欢天喜地，多么干净、崇高、快乐的生活呀！

我爱北京，我越来越爱北京，北京多干净啊！

原载1959年1月27日《中国工人》第二期

向妇女同志们致敬

有男人工作的地方，也就有妇女工作着，这是今天我们全国的普遍现象。多么美丽的现象啊！

是呀，当我在街上走着，我的头时常点一点，表示我的喜悦与赞叹。看，汽车站住了，女售票员下来，那么活泼，那么紧张而和颜悦色。她也还不到二十岁呢，可是她多么老练，多么负责！我不能不点头称赞，没有她不行啊！

电车过来了，司机的是位女青年啊！开电车不是简单的事，关系着全车乘客的安全呀！可是，我们的女司机是那么尽职，那么自信，叫我没法子不向她致敬！

这种新型的女子到处皆是呀！到百货公司，她们在卖货物；到工厂去，她们在搞生产；到老药房制药车间去，她们在耐心地制造着一切人常需的药丸散膏丹；在人民公社里，有的生产大队的队长是位年青姑娘或中年妇女。这种事说不完，说几天也说不完，妇女的劳动已是我们建设社会主义绝对不可缺少的力量！男的建设社会主义，女的也建设社会主义，这才真叫作男女平等！

年轻的妇女出去工作，老大娘可就也精神焕发起来了。多少作婆婆或外婆的，都担任起管家务、照看孙子和孙女的工作，以便叫女儿或媳妇出去服务。老太太们真是越活越年青了。她们而且不只管家务。街道上的工作，也少不了她们哪。街道上办食堂、托儿所什么的，她们也伸一把手啊。这么一来，家里老少妇女一齐活动起来，收入自然增多，日子好过了，而且母女婆媳的关系越来越亲密起来。闲着吵嘴闹气的事儿越来越少，因为谁也不闲着，没工夫争吵啊。一个大院里，乃至一条胡同里，邻居们的关系也好了。家家妇女一条心，不再各扫门前雪，关系还能不好吗？

古代的圣贤总是提倡家庭要和睦，邻居要互助，可是始终作不到。他们没有找到妇女解放这个法宝。妇女不解放，而想齐家、治国只是纸上谈兵而已。自从一有中国共产党，党就不但要解放妇女，而且要求彻底解放。于是妇女就都站起来了，想想看，有三亿左右妇女站了起来，岂止对中国，对全人类说也是极其了不起的事啊！

妇女站起来了，当然会干劲冲天。在旧社会里，男人常说这种俏皮话：女人就是不行！你们会作饭，可是名厨有几个是女的？你们会作衣裳，可是最好的裁缝是谁？男的呀！现在，妇女们堵上了说这种俏皮话的嘴。看，那天我去参观妇女食堂，到厨房里看了看。你猜掌灶的大师傅是谁？一位女同志！再看各处的缝纫小组吧，都是妇女，什么活儿作的都不差。男同志们，今天哪，咱们顶好少夸口，轻看妇女。要不然，咱们的嘴准叫她们给堵住！咱们应当把她们还不会的老老实实地教给她们！男女地位平等，本领平等，是咱们的骄傲啊！

就连干力气活儿，男人也不必瞎吹。你没看见修十三陵水库的时候，妇女的干劲吗？没看见妇女粮店的女同志也把二百斤一个的粮袋扛起就走吗？而且，男人的力气大呀，架不住妇女会找窍门，巧干哪！一句话，大男人主义在今天是吃不开了。我们都应该感谢党，把咱们的母嫂姐妹都解放了，跟咱们一齐，一个劲儿建设社会主义！这是多么了不起的事呀！

中国妇女彻底解放万岁！

原载1959年3月7日《光明日报》

衷心祝贺

全苏作家第三次代表大会即将召开，谨致衷心的祝贺！

苏联作家一向是中国人民及作家的良师益友，我们都愿乘此机会又一次向师友们致敬致谢！是的，四十多年来，苏联文学始终是中国人民的革命斗争与新文学运动的巨大鼓舞力量！

当我们初一接触苏联文学的时候，我们就看到了向来没有见过的光明与理想。苏联的小说、剧本、诗歌照亮了我们的心。要冲破我们那时候的黑夜，我们也必须革命，像苏联作家所描绘的革命人物那样。我们的心动了，必须革命，而且必须是民主主义革命完成之后，进行社会主义革命！那时候，中国人民有的因为阅读苏联作品而被反动政府捉去坐牢受刑，但是坐牢受刑也还是要看；中国作家有的因鼓动革命而牺牲了性命，但是头可杀而志不可移。伟大的十月革命使我们惊醒，苏联的文学使我们具体地看见了革命现实，激动了亿万颗心。

当我们的革命事业受到挫折的时候，苏联文学是使我们坚定不移、再接再厉的一种力量。在我们的革命取得胜利之后，我们得到苏联人民慷慨无私的援助，加速我们的社会主义建设，我们永远感激不尽！同时，我们也越来越多地从苏联作品中理解了什么是社会主义建设者所应有的品质与作风。苏联作家笔下所创造的英雄人物成为我们的模范，使我们欢欣鼓舞，力争上游。这种文化交流使中苏人民彼此了解日深，结成了一条心。

苏联文学是社会主义现实主义的文学，中国人民喜爱这种文学，中国作家也创作这种文学。无论在理论上，还是在创作中，中国作家都热情地向苏联作家学习，学习他们怎样实践马克思列宁主义的文学理论，怎样深入现实生活，怎样表现无产阶级的精神面貌。我们钦佩苏联作家的英勇与热情，能够创造出文学史中向来没有过的，以无产阶级为主人翁的作品。我们也觉得向苏联作家学习是值得骄傲的。苏联的文学作品不但在国内，而且在全世界，得到了广大的读者群众，像春风似的吹动了劳动人民与进步人士的心。我们的作家也以此自期。春风所至，冰雪就得让路。因此，我们一向，而且要永远，珍视苏联作家所开辟的正确创作大路。我们是春风，我们深信那些帝国主义者与修正主义者的冰雪会被我们吹化，冰消雪释，彻底失败！我们也深信中苏作家的团结是历史上最美丽的一件事，帝国主义者与修正主义者想在我们之间进行离间挑拨，一定是劳而无功的。我们的团结友好日益加强，他们一定捞不到任何便宜！

在创作技巧上，我们有自己的民族传统。但是，这并无碍于学习和吸收苏联作家的经验。在我们的全民大跃进中，文艺创作活动也在跃进。工农商学兵都活动起来。正因为如此，大家才更注意文艺技巧，以使内容与形式统一起来，有所提高。苏联作家的高超技巧也会像他们的丰富的革命理想那样，影响着千千万万的学习写作的中国人民，中国作家也非例外。

这次大会是在宏伟的七年计划提出之后召开的，我们深信苏联作家必以最高度的热情去讨论文学如何反映并鼓舞人民齐向共产主义进军的问题，而且深信他们必能写出这样的作品来。这是极了不起的事！对我们来说，这样的作品就是共产主义教育的最生动的课本，我们都必须好好地学习，不但学习创作技巧，也学习怎么走向共产主义。我们今天要求自己飞跃地建设社会主义，正是为了快一些走到共产主义啊。

敬祝大会的成功，敬祝苏联文学事业日益繁荣！

原载1959年5月11日《文艺报》第九期

会外散记

莫斯科的丁香正盛开。是的，我们是5月16日到那里的。天气正好不冷不热，白的紫的丁香而外，各色的郁金香也都开着小型的莲花。

我们的任务是去向苏联第三次作家代表大会致贺。

赫鲁晓夫同志在大会上的讲话已经在各报纸上发表，其他的文件也会陆续译出、刊登在各报刊上，茅盾同志还在中国作家协会作了传达报告，所以，我不预备在这里再作有关大会的报道，而只说点会外的事情，故曰“会外散记”。

我的腰在动身之前就又疼得厉害。去年这时候不就是因腰疼而入了医院么。我很耽心思。每次到苏联去都使我喜欢得像小孩子过新年似的。可是，万一这次到了那里而须入医院，如何是好呢！

热诚招待我们的施耐德同志马上去请来医生。那是一位年轻的女医生。她的态度是那么严肃，神情是那么自信，言语是那么明快，使我还没服药就觉得病势已经好转了似的，她给开了两种德国新制的专治风湿与神经痛的药膏，一种是用蜂刺上的毒液作的，一种是用毒蛇的毒液作的。

施耐德同志各处去给我找药，我不知怎么感谢他才好！只找来一瓶蜂毒的。我马上敷用。腰背上发热了，我知道有了希望。这样阻止住病势的发展，我将就着支持下来，没耽误了开会，也没入医院。感谢女医生，感谢灵药的发明者！

腰没垮台，我就有了胆量。我敢随同朋友们去看戏与电影了。我看到了最新的全景电影。十一张银幕接连起来，成为一个圆圈。十一个放映机一齐开动。人站在圈儿当中。往前往后，往左往右，随你的便，往哪边看，哪边都有东西。若是海景，便四面波澜；若是山景，便八方陵谷；目之所及，景色迎人，真是拍制纪录片的好办法。

大会闭幕后，各国的代表分头到各处去游览。我又上了列宁格勒。我爱这个最美丽又最有荣誉的城市。我的男孩子在此读书，这也使我对这个地方更有感情。

为避免把腰又累坏，我只参观了夏宫。这座立在海边上的宫苑曾受希特勒匪徒的严重破坏，现在已大部分修复，小部分仍在进行修理。第二次世界大战时，德国法西斯匪军曾经把一些美丽的宫宇当作马圈！

夏宫的喷泉驰名全世。现在已经全部修好，在园林各处高傲地喷射着银花珠雨。一共有一百多座喷泉，或为假树，翠叶上喷出串串珍珠；或如宝塔，层层翻起雪浪；这里设一小亭，那里立一塑像，又有的地方横陈长凳；及至入亭休息，亭檐忽然垂霤，如水帘洞，人困亭中；立塑像前者，忽然衣衫淋湿，塑像口中吐出清泉；坐长凳上者也发现头上脚下忽来骤雨，相与狂奔大笑。儿童们的笑声特别好听。一边笑，一边找机关所在。其实呢，附近有人掌握机关，等待时机，扭开水门，叫大家开心。据说，彼得大帝就是这样捉弄当时的贵妇人们，取取笑的。

园中的树木在大战时也遭受砍伐，现已补种。花坛也照原来的设计重新修好。这的确是一座美丽的公园，既有自然之美，又有古迹。最可爱的是园外就是大海。可惜，落了雨，烟水茫茫，看不清楚。若遇晴天，必能看出好远，碧海晴空该是多么爽目旷怀呀！希望有机会再来吧！

真的，若能在夏天到列宁格勒住上一两个月够多么快乐呀！这里有多少大小的公园，多少博物馆与古迹呀！就是在河边上的绿树下坐一坐也是幸福的啊！这次，我们只有两天的游览时间，又赶上落了一天的雨，看的地方不多，散记也就无从多写。不过，留有未尽之意，总是更有味道的。希望能够再来，而且腰脚轻健，足以畅游吧！

原载1959年6月16日《光明日报》

眼福

我自幼身体就不大好。在学校里，运动选手老没有我的份儿。可是，我并不轻视运动。每逢有球赛，我必去看。这个习惯一直留到今天。可惜，现在太忙，不能把时间多花费到运动场里。是呀，赶上嫩日和风的天气，坐在看台上看着两队健儿踢足球或打篮球，的确是件乐事。

运动场上，空气既好，阳光又足，这对身体很有好处。赶到笛子一响，球赛开始，看的人恐怕比运动员还更紧张，又喊又叫，时而狂喜，时而叹息，虽是大人，却与小孩子一样天真了。这就忘了别的事情，心、眼、头都随着球转来转去，脑子得到休息。再说，看到运动员那个棒劲儿，就不能不受到一些感染。虽然明知自己无法去作体育健将，可是也要作些什么，叫自己的身体更健康一些。即使自己不能举重或跳高，多活动活动总是有益处的。这就认识了一点运动的重要。有了这点认识，手脚就会动起来，总想干点什么，出点汗。人的体格不同，有的“力拔山兮”，有的只能运甓。但是，都动一动就都有好处。再说，成人好动，孩子们也就跟着学，也就是一种教育。

看球赛而外，我也喜欢看戏与电影。说到看戏，我们真是眼福不浅。这几年来，山南海北的剧种都到北京来表演，从前听说过的，现在都能亲眼得见了，岂不快哉！研究戏曲历史的真喜欢，看了各种地方戏的唱腔与演技，他们可以摸清一些戏曲发展的来龙去脉。剧作者，音乐家与舞台工作者也高兴得很，每种地方戏都有它的特点，值得学习。一般的观众虽然不必都有研究的兴趣，可是闻所未闻，见所未见，也在娱乐之中丰富了艺术的、历史的、生活的知识。这真是皆大欢喜的事。可惜，我的腿病总跟我闹别扭，不允许我畅快地去欣赏剧艺，所以我近来看戏的次数并不很多。这使我心中有些难过。

我怎能不难过呢？我们看一出戏就是看见一部生活，用最生动而经济的手法，在两三个钟头内有头有尾地演完，使我们更能明辨是非，理解人生。而且一出戏有一个特点，有的严肃，有的幽默，有的情节复杂，有的技术惊人，各见所长，争奇斗艳，从各方面满足我们的要求，充实我们的艺术欣赏能力，真是高尚的娱乐。花钱不多，得此享受，不能说是浪费。

对于电影，我近来也因腿病不利久坐而看的不多。每逢听到别人谈论电影，我就有点惭愧。真的，我觉得丢了看电影的机会实是一种不小的损失。对纪录片而言，这特别正确。我非常喜爱纪录片。百闻不如一见。看到各方面新事物的报导片子，真使我心中畅快，不但增长知识，而且爱国心也油然而生。现在，我们又有了艺术纪录片子，其中既是事实的报导，又有艺术的加工，生活与美结合起来，特别耐看。

另一种眼福是我们在解放后才得到的。近几年来，北京有多少展览会呀。新旧社会的不同于此可见：从古今的艺术作品来说，在旧社会里，什么好东西都深藏秘守，唯恐叫凡夫俗子看到；新社会呢，什么好东西都摆出来，供大家欣赏。从工业、农业等方面来说，旧社会里工农业既难发达，也就无可展览；新社会呢，百废俱兴，行行起劲，展览观摩成为必要。不论什么展览，看了都有好处，都使人更长知识，更爱祖国，感到幸福。

目前，解放军第二届文艺会演大会正在北京进行公演，有许多好节目。中国美术家协会举办的“明清写真展览”业已开幕，展品非常精彩。“首都第五届国画展览会”正在北海公园展出首都国画家的新作品。这三项都值得我们看看，请去饱饱眼福吧！

原载1959年6月25日《北京日报》

天桥

古语说：十年树木，百年树人。足见种树成林要比教育人民，改造社会风气容易的多，占的时间短。

可是，这句古语被我们打破了。看看我们的社会吧，虽然建国只有十年，可是不但处处绿柳成荫，而且新的社会风气已经树立起来。

北京的天桥是个最突出的例子。在1958年大跃进中，全国到处都可以听到学天桥，赶天桥的响亮呼声。倒好像天桥一向是最美丽的地方似的。事实上，在解放前，天桥是北京的最混乱与黑暗的地方，不要说城内外的妇女，就是老实的男人也轻易不敢到那里去招灾惹祸。是啊，那里的恶霸与流氓看见一个游人的服装不顺眼，就会过去打他一顿。那里打伤或打死一两个人，根本不算什么新鲜事。在那里谋生活的艺人，特别是女艺人，要不给恶霸们一些便宜，就没法混下去。那里的巡警与宪兵也行同恶霸，并且与恶霸狼狈为奸，欺压劳苦人民。那时有不少骗子手，凭着三寸不烂之舌，以假药假货骗取用血汗挣来的金钱。那里有大批的扒手，有组织地进行偷窃，被人捉住的时候，他们会相互支援，反把丢东西的人打个半死。从前的天桥就是这样。

解放了，天桥逐渐改了面貌。首先是有血债的恶霸都跪在了人民面前。是的，我还记得公审恶霸的情景。有一个长于掼跤的恶霸，一向以老实人们作练习腰腿的对象，拉过来就摔，摔伤摔死都活该。当人民警察押着他进入法庭的时候，一些善心的劳动人民高声地警告警察：离他远一点，他的腿厉害！可是，恶霸已面无人色，两腿齐颤，立不住了。另一个恶霸竟自昏了过去。他们知道自己恶贯满盈，末日已到。

几十年来，他们是霸是虎。人民翻了身，霸与虎的威风无法保持了。他们并没有什么超人的本领。他们敢于横行霸道是国民党与日本侵略者给了他们特权，他们也甘心为虎作伥。他们的兴起并非偶然，他们是那时候统治者的爪牙，代表着一部分政治势力。除非遇到人民专政，恶霸们是不会彻底垮台的。

恶霸们低了头，人民抬了头。人民认识了政治的清明，前所未有。有了这个认识，他们就向党与政府靠拢了。从前，他们躲着国民党与政府，躲得远远的；他们知道国民党与那时候的政府是和恶霸们串通一气，狼狈为奸的。现在，一看恶霸们一个个倒下去，他们的心与眼都亮了起来。他们开始拿出主人翁的态度，组织起来，与扒手和流氓们进行斗争。只要小偷一来到，大家就一齐准备好拿贼。他们不只依赖人民警察，而是与人民警察密切协作。天桥不再混乱了。他们也切实地执行了清洁卫生工作，作到处处干净。这种风气的树立，就给大跃进创造了条件。

天桥的跃进，这么看起来，绝对不是偶然的，而是好几年的政治教育与革命斗争的果实。整个的天桥改观了。若是没有这个基础，而专凭一二商店的干部的努力，便不会有多少成就。

百年树人吗？在社会主义社会里不用这么久！十年的教育已经使天桥改了样子，由混乱变为有条有理，由落后变为先进。这是惊人的成就！天桥成为跃进中的一面红旗。

天桥不再是可怕的，而是可爱的，值得羡慕与学习的地方了。这是多么大的变化啊！看了今天的天桥，我们就可以深信：全北京的新风气的确树立起来，因为天桥在过去不是最污浊混乱的地方吗？最坏的变成最好的，这难道不像奇迹，不令人从心里喜悦么？

是的，一切的市场与庙会上都没有老虎摊子了，没有江湖气了。天桥领着头儿变了嘛。这是多么可爱的社会啊，不论到哪里都用不着担心受诈受骗受欺侮，心里总是那么平平安安的，这是多么大的幸福啊！

欣值建国十周年的伟大节日，我们都该要求自己努力前进，使已经树立的新社会风气日日发展，把我们的广大的国土迅速变成地上乐园！这必能办到，连天桥不是已经高高悬起跃进的红旗了吗！

原载1959年9月11日《文汇报》

民族团结万岁

民族与民族间的正常关系应是：强大的帮助弱小的，进步的帮助落后的，如兄如弟地团结互助，共同发展，因为这样对大家都有好处，这是真理。

可是这条真理只有在社会主义的社会里才能发出光彩。毛主席的民族政策和十年来我国各民族的平等、团结和发展是最好的证明。少数民族的兄弟姐妹们哪，我们应该怎样感激毛主席，怎样热爱社会主义呵！

美国的统治者每年要花亿万金钱，宣传美国是最文明的国家。可是，美国的黑人却横遭蹂躏，时时处处受到歧视。美国的文明在哪儿呢？在哪儿呢？

美国黑人学者杜波伊斯博士在半世纪前，出版了他的名著《黑人的灵魂》。这部著作现在已经译成汉语。在给汉译本写的短序里，博士说：“在我写这本书的时候，我并不是一个社会主义者，对共产主义所知无多。但我了解人类和人类的苦难。我曾经竭力想说出他们的和我自己的悲哀。我（希）望我这点努力能在中国获得同情——这个国家在过去十年中的伟大成就，我现在已第一次亲眼看到。”

博士所亲眼看到的，可能包括着中国的民族政策所产生的结果——民族平等与幸福。假使是这样，博士必能看清：民族应当团结互助这条真理只能在社会主义社会里发出光彩。

兄弟姐妹们，我们多幸福呵，说着不同的语言，穿着不同的衣服，可是都心心相印，亲如一家呵！我们怎能不以最高的热情，最大的力气，去尽力于社会主义建设呢！什么都可以不同，我们的心可必得相同：同心协力在民族的大家庭里为自己的民族，为兄弟民族，谋求更多的幸福，使祖国飞跃地富强起来！是的，党的民族政策对咱们照顾的特别亲切周到。那么咱们呢？很明显，咱们就该特别卖力气，争取进步，答谢党的深情厚意。

可是，也许会有一两个这样个别的人：他们也很感激毛主席和共产党，可是同时总以为照顾得还不够。他们仿佛是在想，既然照顾嘛，他们就可以一动不动，等着山珍海味送到他们的嘴边上来，假若真有这样的人，尽管是极个别的，我们也必须批评他们。他们只争取享受的特权，而不愿尽自己的责任，这怎么能行呢？大家若都如此存心，国家什么时候才能富强呢？一个人须尽一个人的力量。感激党与毛主席就须听从党与毛主席的话，热情参加建设，才是正理。

对了，就让咱们都竭尽全力，把近年来所受的恩惠当作鼓舞力量，分秒必争地去建设祖国吧！一分恩惠，须用十分劳动热情来报答。况且，我们受的恩惠岂止是一分，而是千分万分，无微不至的呢！我们只有生活在社会主义国家里，才会受到种种恩惠呵！这极不简单！美国政府每年要花那么多的民脂民膏，宣传自己的文明，而大学者，杜波伊斯博士却要“竭力说出自己的悲哀”。我们怎能不竭力道出衷心的喜悦，并以实际工作具体地证明我们的喜悦呢！让我们一齐欢呼：

中国共产党万岁！

毛主席万岁！

民族大团结万岁！

原载1959年11月6日《民族团结》十一月号

巨大的鼓舞力量

苏联文学帮助了人们性格的成长和心灵的发展，给人们引路，在人们的身上培养了美好的东西，激发人们高尚的情操，教导人们怎样生活得更好，更有意义。苏联文学不仅反映了时代，而且推动了时代。……作为中国的读者，我有这样的体会；作为中国的作家，我更有这样的体会。

我们的读者在苏联文学中找到很多新的、健康的、乐观的、鼓舞人的东西。苏联作家跟他们书中的人物一起生活一同前进。即使是外国的读者也并不感觉他跟书中人物有多少距离。那些精力充沛的、健康而乐观的新人，那些把个人跟集体结合得很好、让个人和谐地融化在群众中间的人，那些不知个人打算全心全意为人民服务的新的劳动者紧紧地抓住了读者的心。

苏联作家在作品中提出问题，解决问题，合情合理，生动具体，通过人物感动读者，使读者在生活中得到帮助。所以我们的读者在苏联文学中找到了学习的榜样，得到了鼓舞，得到了对生活与工作的勇气和信心。一句话说完，苏联文学使读者更加懂得应当怎样生活，怎样工作，怎样使自己变得更好、更有用，来为祖国和人民服务。

四十多年来，苏联文学始终是中国人民的革命斗争与新文学运动的巨大鼓舞力量！

当我们初一接触苏联文学的时候，我们就看到了向来没有见过的光明与理想。苏联的小说、剧本、诗歌照亮了我们的心。要冲破我们那阴沉的黑夜，我们也必须革命，像苏联作家所描写的革命人物那样。我们的心动了，必须革命，而且必须是民主主义革命完成之后，进行社会主义革命！那时候，中国人民有的因为阅读苏联作品而被反动政府捉去坐牢受刑，但是坐牢受刑也还是要看；中国作家有的因鼓动革命而牺牲了性命，但是头可杀而志不可移。伟大的十月革命使我们惊醒，苏联的文学使我们具体地看见了革命现实，激动了亿万颗心。

当我们的革命事业受到挫折的时候，苏联文学是使我们坚定不移、再接再厉的一种力量。在我们的革命取得胜利之后，我们得到苏联人民慷慨无私的援助，加速我们的社会主义建设，我们永远感激不尽！同时，我们也越来越多地从苏联作品中理解了什么是社会主义建设者所应有的品质与作风。苏联作家笔下所创造的英雄人物成为我们的模范，使我们欢欣鼓舞，力争上游。这种文化交流使中苏人民彼此了解日深，结成了一条心。

苏联文学是社会主义现实主义的文学，中国人民喜爱这种文学，中国作家也创作这种文学。无论在理论上，还是在创作中，中国作家都热情地向苏联作家学习，学习他们怎样实践马克思列宁主义的文学理论，怎样深入现实生活，怎样表现无产阶级的精神面貌。我们钦佩苏联作家的英勇与热情，能够创造出文学史中向来没有过的，以无产阶级为主人翁的作品。我们也觉得向苏联作家学习是值得骄傲的。

原载《苏联文学是中国人民的良师益友》，1959年新华书店出版

欢迎与欢送

郑州市曲剧团来到首都。几天后，到处都谈论《赶脚》、《风雪配》、《陈三两爬堂》了！是的，郑州曲剧受到首都人民与文艺界的普遍欢迎与称赞！

的确值得称赞！首先是音乐与唱腔的优美。在音乐里，虽然有时候用了些京剧的锣鼓点儿，可是丝弦的柔丽宛转始终占着优势。这样，敲击乐器既没占了上风，曲剧固有的音乐特色自然会突出。我看，假若敲击乐器再减少些，或更收敛些，也许更能突出丝弦的优点，使地方音乐色彩更加鲜明。对音乐，我是外行，说的不一定对。

至于将一套曲牌子系统地安排起来，郑州曲剧的前身本是清唱的曲子戏，已有很好的传统：一个牌子接着另一个牌子，既富变化，又无勉强拼凑的痕迹，所以有强烈的吸引力，引人入胜。在这一点上，郑州市的曲剧比北京市的曲剧有更好的条件。北京的曲剧虽然也运用着许多民间的曲牌子，可是怎样把它们安排联串到一处，来表达剧情，还是个新的尝试；以前只在曲艺中运用几个不同的牌子说唱一段故事，并不演戏。一个人说唱一段故事分明与许多人扮演一出戏大不相同。于是，如何使曲牌子适应剧情，如何由一个牌子转入另一个牌子，如何在两个不同的牌子之间天衣无缝地联系起来，和如何利用音乐配合身段等等，都成了问题。在这些地方，北京曲剧应向郑州曲剧学习，而且已经在观摩、学习。我是北京人，而且注意北京曲剧的进展，理应与北京曲剧演员们一齐在此向郑州曲剧团致谢！

不论是郑州的还是北京的曲剧，它们的曲牌子都来自民间，所以唱腔虽然变化甚多，可是字字清楚，唱而不失其说的效用。这就避免了腔儿吃掉了字，使人听不明白的毛病。这恐怕就是曲剧虽是后起的剧种，而到处受欢迎的原因之一。这次由郑州来的演员们，不管是经验丰富的老师傅，还是初学的小姑娘，都充分地发挥了这个优点，口齿清晰，不因耍腔而吞掉了字。这也就是他们不但成功地演出了历史戏，而且还尽职地表演了时代戏的原因之一。这次他们带来的几个小的时代戏，都轻松干净，有教育意义，得到好评。我希望他们也添上几出较大的时代戏。

由我看到的那几出戏来说，我觉得它们都干净而亲切。戏干净不见得就使人感到亲切。往往是这样：戏虽干净，而并不亲切。我想，郑州曲剧之所以既干净又亲切，是因为表演与生活取得了密切的结合。是的，郑州曲剧叫我们听到纯朴勤劳的人民的欢笑，甚至闻到中州沃野的土地香味。是呀，我见到了男女演员与乐师们。他们是多么纯朴可爱呀！这使我部分地明白了些为什么他们的戏是那么干净而亲切。在他们的身上，我们看到河南人民的爽朗纯洁。他们虽在舞台上有了不小的成就，可是没有一点旧日残留下来的演员架子。他们可爱！我希望他们永远不摆架子，永远以纯朴的作风扮演亲切动人的好戏！

这种曲剧的演员原来只会清唱，而不会在舞台上活动。今天，他们不但唱的好，而且也很会作戏。这真不简单！我必须说：演员们的确下了工夫，勤学苦练，才能得到这样的成绩！

曲剧团全体演员即将胜利地回到郑州去，我衷心地祝贺他们的成功，并盼望他们再到首都来，演出更好的节目！我们欢送他们，正因为切盼在不久的将来即得到更热烈地欢迎他们的机会！

原载1960年2月21日《河南日报》

致贺致敬

全国文教群英会即将于6月1日在北京召开，谨致热烈的祝贺！

事情没有比较，便不易看出哪个好，哪个坏。我们即将召开的是教育和文化、卫生、体育、新闻方面社会主义建设先进单位和先进工作者代表大会。大会在北京召开。华盛顿现在干什么呢？这一问似乎来得突兀。可是，有些美国政客，尽管胸无点墨，却很喜欢把美国文化、美国生活方式，挂在嘴边上。好吧，我们就比上一比吧。

自从艾森豪威尔破坏了四国首脑会议，回国之后，华盛顿有多么紧张啊！军阀们遍体痉挛，口吐白沫，白日见鬼，大喊大叫，唯恐天下不乱，实则自速灭亡。政客们呢，奔走骇汗，争摸混水之鱼，相骂心劳，以骗大选之票。军火商们更为活跃，股票大涨，狂饮香槟，齐喊战争，发财有术。在这种肮脏不堪的空气中，谁关心什么教育、文化、卫生……这些“小”事情呢？就是那些假充文明，爱谈文化的老爷们也忘了那几句有关文化的骗人鬼话，而一心陶醉在战争狂想曲中。是的，北京与华盛顿绝无相同之处。华盛顿是西风摇落，群鬼唱歌，北京是东风和畅，百花竞开；召开文教群英大会的是北京啊！

当然，我们不能希望华盛顿也开文教群英会，那不可能。您看，钱既用在扩张军备上，就不能同时还用在教育文化等事业上。一个钱不能两用，况且美元又越来越不值钱呢。

苦了美国人民，税越上越多，而文教事业日益萎缩！虽然政客们天天吆喝民主，可是美国人民只有纳税的义务，无权过问政府把民脂民膏花到哪里去。美国人民重视教育，可是有几个工农子弟能进大学呢？连入中学也极不容易呀！这就说明，法西斯集团把钱都搂过去，用以制造杀人的利器，赚了厚利还是他们的，同时也完成了愚民政策，剥夺了劳苦大众学习文化的机会。

假若法西斯头目们也关心到教育文化等事业上去，那就是把毒手伸出，抓住它们，强迫它们为法西斯服务！不肯这么干的就关门歇业！君不见：大作家马克·吐温的著作至今不但未出全集，而且列为禁书。那鼓吹战争、破坏和平的下流作品却经御用的报刊大吹大捧而成为最畅销书。同样的，有些思想内容的戏剧没人投资上演，而乱打乱闹、有毒的电影泛滥成灾。这类坏事一时没法说完，也没有详述的必要——使人听了作三日呕！

我们同情美国人民，也知道他们的反法西斯的民主力量日益壮大，将来必能取得胜利。同时，我们不能不说出我们是怎样的幸福：在党与毛主席的领导与关怀下，教育和文化、卫生等等事业都突飞猛进，与日俱新，并且培养出多少多少先进单位与先进工作者来！这是多么令人欢欣鼓舞的事啊！我们应该怎样热爱党，热爱毛主席，热爱我们的工作呢？我们的工作是建设社会主义的工作，是为给子孙万代造福的工作，是改造国家改造世界的工作！

只要我们树雄心、立大志，作好我们的工作，好了还要再好，我们就不怕华盛顿的战争叫嚣，而且假若好战狂人真敢发动战争的话，我们就会予以致命的回击！

我衷心地预祝大会的成功，并向代表们致敬！

原载1960年5月28日《光明日报》

六千代表心一条

庄严雄伟的人民大会堂，几千位文化教育和卫生、体育、新闻各方面的先进人物，这是多么令人欢欣鼓舞的大会啊！这些人物，人人值得歌颂，个个应该表扬，我不知道怎样来写这篇短文才好！谁能够用不多的话语道尽这万紫千红的壮丽，说透心中怎样爱戴模范人物的真情深意呢！就让我首先向全体代表致以革命的崇高敬礼吧！

代表们的英雄事迹各有不同，他们的雄心壮志却是一致的。他们都是在总路线的鼓舞下，步步跟着党，步步跟着毛主席，齐为多快好省地建设社会主义的共同事业贡献力量。他们的工作不同，心可是一样：党怎么说，他们怎么作；毛主席的红旗指向哪里，他们就向哪里进攻，取得胜利！这是战无不胜的力量，这就叫他们作出前人未曾作过的事迹——有许多是奇迹！

是的，飞鸟也无法越过的珠穆朗玛峰立在我们的英雄们的脚下了！“党的领导是我们这次取得胜利的根本保证。”登山队队长史占春站在群英大会的讲坛上这样响亮地说。是，就是这样：只要听党的话，就没有作不到的事！只要高举着毛泽东思想的红旗，我们的力量就无穷无尽，在一切工作中都能坚毅地克服困难，作出登峰造极的成绩，攀登地球之巅如此，别的工作也如此！

我正在写一些宣传爱国卫生的文字，我准备去访问出席这次群英会的刘锦桃同志——寄生虫病防治战线上的红旗手。她才二十四岁。她只是个中级医务人员。可是，她创造了月治六千个血吸虫病患者的奇迹！社会主义造英雄，她是共产党员！我也想去访问人人称道的捕鼠专家，兰伏太同志。这种访问必定给我很好的教育！

回忆旧时代，我们穷苦，我们多病，反动政府不闻不问，人民忍疾忍痛，多么凄凉阴惨啊！看看今天，全民搞卫生，人人爱清洁，民健国强，心情舒畅！新旧相隔，年月并不很久，祖国却改变了面貌。我们怎能不树雄心，立大志，努力实现移风易俗，改造世界的远大理想呢！祖国已经变得“人洁地灵”，就再努力跃进吧！我们热爱刘锦桃与兰伏太这样的先进人物，必须好好向他们学习！

在这次大会上，教育先进工作者代表最多。我万分兴奋！三十多年前，我干过教育工作。那时的光景如何呢？可怜得很！首先是当教师的，特别是小学教师，不受尊敬。小学教师而得到先进工作者的光荣称号，到北京来开会，只是今天的事，只是在共产党领导下才能有的事，三十年前，我们连作梦也不敢这么想！

旧日的教育是怎么办的呢？更可怜！在理论上，我们只会东一句西一句抄袭点西方的资本主义教育学说。我们没有自己的主张与创见。我们教的是中国儿童，却不知道中国儿童应受什么样的教育！今天呢，党要求所有的教师都作无产阶级的教育战士。这就叫他们鼓起不断革命的精神，不断学习，不断创造，敢想敢作地进行教学改革，找出最适于培养社会主义建设接班人的教育理论与方法。这也就涌现出大量的先进教育工作者，意气风发，大胆创造！

一看到这些位先进人物啊，我不由地就想到我们的后代儿孙。他们多么幸福，有这样的先进导师培养他们啊！他们必将享有高度文化，掌握高深的科学技术，而且具有敢想敢干的魄力与习惯！他们必然一代胜过一代，造福人类，改造世界！这是多么壮丽的远景，而且是必能实现的啊！看到今天先进人物的英勇奋斗，我就不能不想象到将来的共产主义的英雄人民是多么幸福！

请可敬可爱的代表们接受我再一次的致敬与祝贺吧！敬祝继续努力，永远作文教战线上的开路先锋与长胜将军！

原载1960年6月10日《北京日报》

两个花鸟画展览

热烈欢迎上海花鸟画展览在首都开幕！

天很热，可是一进入展览室，看到那些幅画儿，便顿觉清凉，依依不忍去。这恐怕就是我们那么喜爱花鸟画的原因之一吧？是的，一看到它们，我们就马上好像置身于鸟语花香的园林里，不由地低吟“两个黄鹂鸣翠柳，一行白鹭上青天”之类的诗句。我们心往神移，忘了炎热，忘了疲乏，走入一种诗的境界里去。我不敢说别的国家的人民与花鸟画的关系如何，我可是的确知道中国人民对花鸟画的喜爱是史久情深的。说我们有最悠久的花鸟画传统，恐怕不会是浮夸。

这还是个深入人心的传统。我说不上来，除了我们，还有谁，会把画中的梅兰竹菊那么密切地与人的道德品质结合到一起，画者画梅兰竹菊以自喻坚贞，看者也取梅菊精神与竹兰高节以自励。这种教育与艺术的结合，由来久矣，值得珍视！再看，画家们往往画些白菜、萝卜什么的，而题上“菜根香”。我们的朴素俭约的风尚，也由此表现出来。

花卉而外，我们也喜爱黄莺紫燕，孔雀鸳鸯等等，画的爱画，看的爱看。是的，一看到这些美丽的禽鸟，我们便感到一种富有诗意的生趣，既活泼，又和平。在年画里，我们要画胖娃娃抱着和平鸽。给老人祝寿，我们画朱顶的仙鹤。祝友人结婚，我们画鸳鸯。画出这些象征性的禽鸟，使我们感到生活的欣欣向荣。艺术与生活密切结合起来。是呀，即使是平日我们不大喜欢的鸟儿，如老鸦、夜猫子等等，我们的画家也往往幽默地把它们画了出来，给它们以艺术地位——这次展览中就有林风眠画师的一幅夜猫子，非常的美。这点幽默感似乎很可宝贵！我们也爱画爱看鸡鸭等家禽，感到十分亲切。看到画中的鸡鸭，我们并不就想到烤鸭与香酥鸡；我们觉得鸡鸭是那么美，那么有生趣，好像是一种永生不朽的小动物！

这次展览的成功，既是我们的花鸟画传统的继承与发扬，又是百花齐放的文艺政策的好结果。许多老画师，如年近八旬的张聿光老夫子，如林风眠、王个簃、唐云、谢稚柳、吴湖帆、朱屺瞻、江寒汀等名家，都拿出不少作品来，各具风格，流派争辉。从他们的作品中，我们看到他们的心情舒畅，意气风发——“百花齐放”叫他们如此！一些较为年轻的画家，也争奇斗妍地拿出作品，各有师承，亦复力求创辟，使我们看到不少新的尝试与新的形式。我们感谢上海的画师、画家给我们送来这么多值得观摩学习的好作品！

北京市的花鸟画展览也开幕了，真是京沪流派交映生辉，令人兴奋！我不懂绘画，不敢乱说两个花鸟画展的作品的好处都在哪里，我只觉得百花齐放的文艺方针的确使艺术创作日益繁荣，连我这个不懂画的人也感到东瞧瞧，西看看，幸福不浅！是呀，能够有机会多看看画儿，的确幸福！

原载1961年7月29日《北京日报》

团结颂

因为我是那么快活，我时时刻刻总想唱一支歌！

为什么这样激动，这样高兴呢？因为呀，我走了八千里最愉快的路程，由内蒙古东部，心中带着原始森林的香气、草原的绿色，和十多个民族的友情与祝福，西去包头与大青山前的呼和浩特！

是呀，大兴安岭上的青松与白桦，草原上一碧千里的翠色，已经使我走着，坐着，甚至在梦里，都想唱起那翡翠世界之歌！

是呀，就是原来那寸草不生的荒沙地带，而今已是杨柳成阴，掩映着碧水清波，生长起金黄的玉米，红穗的高粱，还有啊不远千里而来的甜苹果！

是呀，那向来横行无忌的辽河，也改邪归正了，和悦地给牛羊、骆驼，预备下甘凉的清水，给蒲苇、莲花，和来自扬子江的鱼儿安排下了安乐窝。恰是在那几百里内无木无石的地方，才更显出人民的英雄本色：

荒漠无林石，

狂流莫奈何！

移沙营巨坝，

擂鼓战辽河！

水草荣渔牧，

池塘戏鸭鹅，

清泉溉四野，

塞上稻粱多！

从此，风不再狂，沙不再飞，水库旁的小塘啊，种上了红莲与白荷！这些动心的景色，叫我怎能不想高唱劳动创造世界、改造世界的赞歌！

是呀，不仅进入原始森林，不仅看见草原上的牧场，与高粱玉米的海洋，我还看见了钢铁的包头，紧靠着昆都仑河与黄河。

包头，包头：

北枕青山南带河，

昔年唯有雁声多；

红旗今日遮星斗，

气撼河山增产歌！

包头，包头：光芒天外三千丈，铁水奔流，气势压倒了滚滚的黄河！有了包钢，内蒙便不仅是农牧之乡，骏马如龙，牛大如驼；它有了钢铁，有了机械，有了工业化的新血脉！

可是，那最动人的还是民族的团结！

是呀，人是工农林牧与一切事业的主人！

是呀，由东到西，由山到河，我看见了十多个民族，手拉手，肩并肩，如兄如弟在一起工作。在大兴安岭中，我看见了鄂伦春族的弟兄，由原始森林里出来，由原始社会出来，参加社会主义的建设！这是人类历史的奇迹！我看见蒙族与汉族人民，在同一块土地上建立起农业公社！我看见了定居游牧，牧民也有了公社！我看见鄂温克族的姑娘们，骑着高头大马，来为客人们唱歌。她们穿着长长的袍子，戴着尖尖的帽儿，唱着古老的调子，内容却是互助协作！我看见了达斡尔族的家庭妇女，穿起绣花的旗袍，和绣花的高底儿鞋，为各族的朋友表演自己民族的古老歌舞，古老而活泼。我看见了回族、满族、朝鲜族的兄弟姐妹，一同干劲冲天，改善着自己与大家的生活，高举三面红旗，进行社会主义建设。我看见了各民族的干部，在一起热情地分头工作，在每一工作中都贯彻着毛主席的民族政策！

正是因为这样，每个民族才都在社会主义建设中各尽所长，各得其所。大家没有了民族的歧视，消灭了千百年来积下的隔阂！团结就是力量，所以工农渔牧才都有了飞跃的发展，家家户户高悬着毛主席的像片，兴高采烈地过着新生活！学校里有各族的儿童与青年，机关里有各族的干部，森林、牧场、农村、工厂里各族的人民在一块儿工作！都说社会主义好，都感激毛主席的民族政策！这团结起来的十多个民族，正斗志昂扬地，诚心互助地建设内蒙，在荒寒的地方建起炼钢的百丈洪炉，使茫茫的荒野变成江南景色！各族人民欢快地劳动，也时常在一起尽情地歌舞，各种的舞，各种的歌，主要的是团结之舞，团结之歌！正是：

多族人民共一家，

工农林牧吐奇葩，

辽金文物元明史，

谁似今朝开百花！

原载1961年10月14日《北京日报》

可爱的内蒙古

在老年间，交通不方便，人们很怕到远处去，特别害怕到边疆去。就以内蒙古说吧，人们管它叫“关外”、“口外”或“塞外”。一听说到关外去，人们便怕起来，以为那里只有大片的沙漠，大片的草原，和大风大雪，十分寒冷荒凉。

在老年间，全国各民族不像今天这么团结，亲如一家，所以一听说到关外去，就想起“西出阳关无故人”这类的老话，心里不安，不管是向西，还是向北去。

今年夏天，我有机会到内蒙古，作了差不多两个月的参观访问，使我长了很多的知识。最重要的是这次旅行叫我改变了对内蒙的看法。原来那里并不像老人们说的那么荒凉可怕。不，不但不可怕，而且非常可爱！

你看，我在内蒙古东部看见了大兴安岭的森林；看见了碧绿的大湖，湖里有很多肥美的大鱼；看见了几百里长的草原，牧放着高头大马，黑的黄的大牛，成千上万的白羊，还有高身量的骆驼；看见了干干净净的农村，村里村外绿树成林，田里长着高粱、玉米、大豆、谷子，还有各样的青菜，各样的大瓜；看见了近几年来各处修的水库、渠道，灌溉着万顷良田。这些光景都很美丽，很可爱。有些风景是在关内也不容易看到的。

我也看到各种工业。最叫人高兴的当然是包头的工业基地——我们不是都知道包钢吗？那里呀原是一片荒地，什么也没有！在大跃进中，那里平地建设起现代化的大钢厂，多么了不起的事啊！

想想看，那里既有森林，又有牧场；既有产鱼的大湖，又有产粮的肥沃土地；既有丰富的矿藏，又有重工业与轻工业！这真是一块很大很大的宝地呀！

最可喜的是各民族的如兄如弟的团结。内蒙古有十多个民族，言语、风俗都不一样，有的文化高点，有的低点。在从前，各民族的关系并不十分亲密。自从有了毛主席的民族政策以后，各民族的关系起了很大的变化，真正作到了友好互助，亲如一家人。这种现象是历史上没有见过的，所以各民族的人民都极高兴，都歌颂毛主席的民族政策。团结就是力量。内蒙古的工农林牧，文化教育，这些年来都能够突飞猛进，是与民族团结分不开的。是呀，在工厂里，在人民公社里，在学校里，在各处工地里，我都看见各族弟兄姐妹愉快亲密地在一起工作、读书、娱乐。这是多么好的事呀！在各处，我都遇见了不少青年，来自全国各省，有的教书，有的作林业、农业、牧业等等研究工作，真是不分东西南北，全国人民一条心！他们都爱内蒙古，爱各族的人民，爱他们的工作。同时，我也遇见了蒙族的许多干部、作家、老艺人、演员，成为好朋友。我也见到了鄂伦春族的、鄂温克族的、达斡尔族的、满族的、朝鲜族的和回族的朋友们。他们都快活地告诉我：他们的生活一天比一天好起来，都以积极工作来报答党与毛主席的恩情！

在呼和浩特，我去访问一家市民：家长是满族，主妇是蒙族，儿媳妇是汉族。因此，这位家长用红纸剪了四个大字，贴在墙上：“民族团结”！看见这四个大字，我很感动！以小比大，内蒙古就是多民族的一个大家庭呀！在这个大家庭里，各民族的人民都高举着三面大红旗，携手齐步向社会主义前进！

我在这里虽然说的不多，可是或者已足以叫大家看出内蒙古是多么可爱的地方。祖国多么伟大，到处可爱，到处都在建设社会主义！

原载1961年11月16日《儿童时代》第二十二期

伟大的吉日

今年7月11日是中朝友好合作互助条约签订二周年的纪念日。对中朝两国亲如兄弟的人民来说，对关心亚洲和平的世界人民来说，这真是伟大的吉日！

是，我记得非常清楚，在这一历史性条约缔结的第二天，北京各界人民就举行了一万多人的隆重集会，热烈庆祝这条约的签订，并热烈欢迎朝鲜劳动党中央委员会委员长、内阁首相金日成同志率领的朝鲜党政代表团。这是个激动人心，永难忘记的集会。是，我也记得非常清楚，当金日成首相进入会场的时候，北京的工人、人民公社社员、学生、机关干部、人民解放军官兵等等，像迎接自己最亲的亲人那样，向朝鲜人民爱戴的领袖表示了最热烈的欢迎与崇高的敬意，掌声雷鸣，久久不息！当金日成首相讲话的时候，会堂中不断响起热情的掌声，拥护这伟大的友谊，坚强的同盟！

是，我们至今未忘，并且永不会忘，金日成首相在那伟大的吉日说出的至理名言——“我们两国人民在对敌斗争中把鲜血流在一起，在和平建设中紧密合作，这种友谊和团结是任何力量也破坏不了的。”

对！革命历史证明，中朝人民的亲密关系的的确确像金首相所说的那样！在这种美丽无比的关系里，我们看到，多么高兴与自豪地看到，无产阶级国际主义精神的表现与实践。这种崇高的友爱与团结，不是任何力量所能破坏的。从这个伟大条约缔结之后来看，二年来我们两国人民的关系实在是与日俱新，日益亲密。过去如此，将来也必如此，我们确信这种团结友谊是经得起历史的永久考验的。正如金日成首相明确指出的：“朝中两国友好合作互相条约体现了朝中两国人民进一步加强以鲜血凝成的朝中友谊的一致愿望，表达了两国人民为了从帝国主义的侵略下捍卫社会主义的胜利果实，为了保卫和平，进行坚决斗争的坚定不移的决心。”是，我们的这种愿望与团结是天长地久，坚定不移的！

两年来，在社会主义建设上，中朝两国人民都意气风发地作出辉煌的成绩。在朝鲜，千里马运动的确是名符其实，一日千里，攻克了一个再一个的高地。捷报传来，中国人民一致受到极大的鼓舞，都为英雄的朝鲜兄弟姊妹的英雄气概与伟大成就而欢呼，都衷心地愿向伟大的朝鲜人民学习。这种热情的流露是极其自然的。是，连我们的小学生也晓得朝鲜人民的胜利便是我们的胜利！在中国，在战胜了连续三年的严重自然灾害之后，二年来经济情况正在一天天好起来。今天，六亿五千万人民正团结一致，高举总路线、大跃进、人民公社三面红旗，奋勇前进，克服困难，争取胜利。在我们这样前进的时候，朝鲜人民对我们的友好与支持，给了我们更多的勇气，更多的力量，使我们坚定不移，在建设社会主义的光明大道上昂首前进！多么美丽的友谊，多么光明的前景，让中朝人民永远携手前进吧，我们的团结便是战无不胜的力量！

在国家事务中，中国人民全心全意支持朝鲜人民为了实现祖国的和平统一所作的不懈努力，朝鲜人民也同样地支持我们解放台湾的正义斗争。我们心心相印，紧密团结，为了保卫亚洲与世界的和平，坚决反对我们的共同敌人！我们坚信：中朝人民必胜，敌人必败！

说起我们两国人民的交往来，二年来是更加频繁，更加亲密了。朋友相见，每次都必有难以形容的愉快；朋友告别，都又依依难舍。这是我个人的体会，我相信这也是中朝一切人民的普遍心情。友人来了，带来了友谊，加深了友谊；友人离开，深情永在，留下最甜美的记忆。“牢不可破的友谊”，在我们两国人民之间，不仅是一句悦耳的话，而是千真万确的现实。这是历史上最可珍贵的最光彩的事实！

两国人民文化交流的经验也是极可珍贵的。以最近的事实来说，朝鲜的话剧与电影《红色宣传员》在中国上演，得到广大中国人民的热爱与最高的评价。不论是在都市，还是在乡村，这部话剧与这部电影都深深感动了我们，城里的人与乡村的人一致表示要向剧中的先进人物学习。我们感谢朝鲜的艺术家与作家送给我们这么宝贵的艺术珍品！通过它们，我们不但亲眼看见朝鲜的社会主义建设者的精神面貌，而且因艺术的感染力，也使我们鼓足干劲，决心使我们的社会主义建设突飞猛进！

说到这里，我愿与伟大的朝鲜人民，在此伟大的吉日，齐声欢呼：

中朝友好合作互助条约万岁！

中朝人民永恒的、牢不可破的友谊万岁！

原载1963年7月11日《光明日报》

更大一些的想象
（济南通信）

要领略济南的美，根本须有些诗人的态度。那就是说：你须客气一点，把不美之点放在一旁，而把湖山的秀丽轻妙地放在想象里浸润着；这也许是看风景而不至于失望的普通原则。反之，你没有这诗意的体谅，而一个萝卜一个坑的去逛大明湖，趵突泉等，先不用说别的，单是人们口中的葱味，路上吱吱妞妞小车子的轮声，与裹着大红袜带的小脚娘们，要不使你想悬梁自尽，那真算万幸。单听济南人说话，谁也梦想不到它有那么美，那么甜，那么清凉的泉水；而济南泉水的甜美清凉确是事实，你不能因济南话难听而否认这上帝的恩赐。好吧，你随我来吧，假如你要对济南下公平的判断，一个公平的判断，永不会使济南损失一点点的光荣。

比如你先跟我上大明湖的北极阁吧，一路之上（不论是由何处动身），请你什么也不看不听，假如你不愿闭上眼与堵上耳，你至少应当决定：不使路上的丑恶影响到最终的判断。你还要必诚必敬的默想着，你是去看个地上的仙境。

到了，看！先别看你脚下的湖；请看南边的山。看那腰中深绿，而头上淡黄的千佛山；看后面那个塔，只是那么一根黑棍儿似的，可是似乎把那一群小山和那片蓝而含着金光的天空联成一体，它好像表现着群山的向上的精神。再往西看，一串小山都像带着不同的绿色往西走呢。远处，只见天边上一些蓝的曲线，随着你的眼力与日光的强弱，忽隐忽现，使你轻叹一声：山，伟大图画中的诗料。到北极阁后面来看，还有山呢，那老得连棵树也懒得长的历山，那孤立不倚的华山，都是不太高不太矮，正合适作个都城的小绿围屏；济南在这一点上像意大利的芙劳伦思。你看到这几乎形成一个圆圈的小山，你开始，无疑的，爱济南了。这群小山不像南京的山那样可怕，不像北平的西山北山那样荒伟的在远处默立，这些小山“就”在济南围墙的外边，它们对济南有种亲切的感情，可以使你想到它们也许愿到城里来看看朋友们。不然，它们为什么总像向城里探着头看呢。

看完了山，请你默想一会儿：山是不错，但是只有山，不能使济南风景像江南吧；水可是不易有的，在中国的北方。这么想罢，请看大明湖吧。自然，现在的湖已成了许多水沟，使你大失所望。我知道，所以我不请你坐小船去游湖，那些名胜，什么历下亭咧，铁公祠咧，都没有什么可看；那些小船既不美，又不贱，而且最恼人的是不划不摇不用篙支不用纤拉，而以一根大棍硬“挺”的驶船方法。这些咱们全不去试验，我只请你设想：设若湖上没有那些蒲田泥坝，这湖的面积该有多大？设若湖上全种着莲花，四围界以杨柳，是不是一种诗境？这不是不可能的；本来这湖是个“湖”，而是被人工作成了许多“水沟”；上帝给济南一些小山，也给它一个大湖，人工胜天，生把一个湖改成沟，这是因穷而忘了美的结果，不是自然的过错。

城在山下，湖在城中。这是不是一个美女似的城市？你再看，或者说再想，那城墙假如都拆去，而在城河的岸旁，杨柳荫中修上平坦的马路，这是不是个仙境？看那城河的水，绿，静，明，洁，似乎是向你说：你看看我多么甜美！那水藻，一年四季老是那么绿，没有法形容，因为它们似乎是暗示出上帝心中的“绿”便是这样的绿。河岸上，柳荫下，假如有些美于济南妇女的浣纱女儿，穿着白衫或红袄，像些团大花似的，看着自己的倒影，一边洗一边唱！

这是看风景呢，还是作梦呢？一点也不是幻想；假如这座城在一个比中国人争气的民族手里，这个梦大概久已是事实了。我决不愿济南被别人管领；我希望中国人应当有比编几副对联或作几首诗（连大明湖上的游船都有很漂亮的对联，可惜没有湖！）更大一些的想象。我请你想象，因为只有想象才足以揭露出济南的本来面目。济南本来是极美的，可惜被人们给糟蹋了。

原载1932年5月《华年》第一卷第四期

耍猴
（济南通信）

去年的“华北运动会”是在济南举行的。开会之前忙坏了石匠瓦匠们。至少也花了十万圆吧，在南围墙子外建了一座运动场。场子的本身算不上美观，可是地势却取得好极了。我不懂风水阴阳，只就审美上看是非常满意的。南边正对着千佛山的山凹，东南角对着开元寺上边的那座“玄秘”塔，东边列着一片小山。西边呢，齐鲁大学的方灯式的礼堂石楼，如果在晚半天看，好像是斜阳之光的暂停处。坐在高处往北看，济南全城只是夹着几点红色的一片深绿。

喜欢看人们运动，更喜欢看这片风景，所以借个机会，哪怕只是个初级小学开会练练徒手操呢，我总要就此走上一遭。

爱到这里来的并不止于我个人，学生是无须说了，就是张大娘，李二嫂，王三姑娘——三位女性，一律小脚——也总和我前后脚的扭上前来。于是，我设若听不到“内行”的评论，比如说哪项竞走是打破了某种纪录，哪个选手跳高的姿势如何道地，我可是能听到一些真正民意，因为张大娘等不仅是张着嘴看，而且要时常批评或讨论几句呢。

去年“华北”开会的第二天，大家正“敬”候着万米长跑下场，张大娘的一只小公鸡先下了场，原来张大娘赴会时顺便买了只鸡在怀中抱着，不知是为要鼓掌还是要剥落花生吃，而鸡飞矣。张大娘，于是，连同李二嫂，一齐与那鸡赛了个不止百码！童子军、巡警、宪兵也全加入捉鸡竞走，至少也有五分钟吧——不知是打破哪项纪录——鸡终被擒。张大娘抱鸡又坐好，对李二嫂发了议论：咱们要是也像那些女学生，裤子只护着腚，大脚片穿着滚钉板的鞋，还用费这么大事捉一只鸡？李二嫂看了旁边的小脚王三姑娘；王三姑娘猛然用手遮上了眼，低声而急切的说：她们，她们，真不害羞，当着这么多老爷儿们脱裤子！果然，有几位女运动员预备跳栏正脱去长裤。于是李二嫂与张大娘似乎后悔了，彼此点头会意；姑娘到底不该大脚片穿钉鞋，以免当着人脱肥裤。

今年九月二十四举行全省运动会，为是选拔参加“华北”的选手。我到了，张大娘李二嫂等自然也到了。而且她们这次是带着小孩子与老人。刚一坐下，老人与小孩便一齐质问张大娘：姑娘们在哪儿呢？看不见光腿的姑娘啊！张大娘似乎有些失信用，只好连说别忙别忙。扔花枪、扔锅饼、跳木棍、猴爬竿、推铁疙疸，老人小孩与张大娘都不感觉兴趣，只好老人吸烟，小孩吃栗子，张大娘默祷快来光腿的姑娘以恢复信用。看，来了！旁边一位红眼少年，大概不是布铺便是纸店的少掌柜，十二分恳挚的向张大娘报告。忽——大家全站起来了。看那个黑劲！那个腿！身上还挂着白字！咦！咦！蹦，还蹦打呢！大筒子又响了，瞎嚷什么！唉！唉！站好了，六个人一排，真齐啊！前面一溜小白木架呢！那是跳的，你当是，又跑又跳！真！快看、趴下了！快放枪了，那是！……忽——全坐下了。什么年头，老人发了脾气，耍猴儿的，男猴女猴！家走！可是小孩不走，张大娘也不肯走，好的还在后面呢，等会儿，还跑廿多圈呢！要看就看跑廿多圈的，跑一小骨节有啥看头；跑那么近，还叫人搀着呢，不要脸！廿多圈的始终没出来，张大娘既不知道还有秩序单其物，而廿多圈的恰好又列在次日。偶尔向场内看一眼，其余的工夫全消费在闲谈上。老人与另一老人联盟；有小孩决不送进学堂去，连跑带跳，一口血，得；况且是老大不小的千金女儿呢！张大娘一定叫小孩等着看跑廿多圈的，而小孩一定非再买栗子吃不可。李二嫂说王三姑娘没来，因为定了婆家。红眼青年邀着另一位红眼青年：走，上席棚那边看看去，姑娘都在那儿喝汽水什么的呢。巡警不许我们过去呀？等着，等着机会溜过去呀！……

原载1932年10月29日《华年》第一卷第二十九期

忙

近来忙得出奇。恍忽之间，仿佛看见一狗，一马，或一驴，其身段神情颇似我自己；人兽不分，忙之罪也！

每想随遇而安，贫而无谄，忙而不怨。无谄已经作到；无论如何不能欢迎忙。

这并非想偷懒。真理是这样：凡真正工作，虽流汗如浆，亦不觉苦。反之，凡自己不喜作，而不能不作，作了又没什么好处者，都使人觉得忙，且忙得头疼。想当初，苏格拉底终日奔忙，而忙得从容，结果成了圣人；圣人为真理而忙，故不手慌脚乱。即以我自己说，前年写《离婚》的时候，本想由六月初动笔，八月十五交卷。及至拿起笔来，天气热得老在九十度以上，心中暗说不好。可是写成两段以后，虽腕下垫吃墨纸以吸汗珠，已不觉得怎样难受了。“七”月十五日居然把十二万字写完！因为我爱这种工作哟！我非圣人，也知道真忙与瞎忙之别矣。

所谓真忙，如写情书，如种自己的地，如发现九尾彗星，如在灵感下写诗作画，虽废寝忘食，亦无所苦。这是真正的工作，只有这种工作才能产生伟大的东西与文化。人在这样忙的时候，把自己已忘掉，眼看的是工作，心想的是工作，作梦梦的是工作，便无暇计及利害金钱等等了；心被工作充满，同时也被工作洗净，于是手脚越忙，心中越安怡，不久即成圣人矣。情书往往成为真正的文学，正在情理之中。

所谓瞎忙，表面上看来是热闹非常，其实呢它使人麻木，使文化退落，因为忙得没意义，大家并不愿作那些事，而不敢不作；不作就没饭吃。在这种忙乱情形中，人们像机器般的工作，作完了一饱一睡，或且未必一饱一睡，而半饱半睡。这里，只有奴隶，没有自由人；奴隶不会产生好的文化。这种忙乱把人的心杀死，而身体也不见得能健美。它使人恨工作，使人设尽方法去偷油儿。我现在就是这样，一天到晚在那儿作事，全是我不爱作的。我不能不去作，因为眼前有个饭碗；多咱我手脚不动，那个饭碗便拍的一声碎在地上！我得努力呀，原来是为那个饭碗的完整，多么高伟的目标呀！试观今日之世界，还不是个饭碗文明！

因此，我羡慕苏格拉底，而恨他的时代。苏格拉底之所以能忙成个圣人，正因为他的社会里有许多奴隶。奴隶们为苏格拉底作工，而苏格拉底们乃得忙其所乐意忙者。这不公道！在一个理想的文化中，必能人人工作，而且乐意工作，即便不能完全自由，至少他也不完全被责任压得翻不过身来，他能把眼睛从饭碗移开一会儿，而不至立刻拍的一声打个粉碎。在这样的社会里，大家才会真忙，而忙得有趣，有成绩。在这里，懒是一种惩罚；三天不作事会叫人疯了；想想看，灵感来了，诗已在肚中翻滚，而三天不准他写出来，或连哼哼都不许！懒，在现在的社会里，是必然的结果，而且不比忙坏；忙出来的是什么？那末，懒又有什么不可以呢？

世界上必有那么一天，人类把忙从工作中赶出去，大家都晓得，都觉得，工作的快乐，而越忙越高兴；懒还不仅是一种羞耻，而是根本就受不了的。自然，我是看不到那样的社会了；我只能在忙得——瞎忙——要哭的时候这么希望一下吧。

原载1935年6月30日天津《益世报·益世小品》

英国人与猫狗

英国人爱花草，爱猫狗。由一个中国人看呢，爱花草是理之当然，自要有钱有闲，种些花草几乎可与藏些图书相提并论，都是可以用“雅”字去形容的事。就是无钱无闲的，到了春天也免不掉花几个铜板买上一两小盆蝴蝶花什么的，或者把白菜脑袋塞在土中，到时候也会开上几朵小十字花儿。在诗里，赞美花草的地方要比谀颂美人的地方多得多，而梅兰竹菊等等都有一定的品格，仿佛比人还高洁可爱可敬，有点近乎一种什么神明似的。在通俗的文艺里，讲到花神的地方也很不少，爱花的人每每在死后就被花仙迎到天上的植物园去，这点荒唐，荒唐得很可爱。虽然里边还是含着与敬财神就得元宝一样的实利念头，可到底显着另有股子劲儿，和财迷大有不同；我自己就不反对被花娘娘们接到天上去玩玩。

所以，看见英国人的爱花草，我们并不觉得奇怪，反倒是觉得有点惭愧，他们的花是那么多呀！在热闹的买卖街上，自然没有种花草的地方了，可是还能看到卖“花插”的女人，和许多鲜花铺。稍讲究一些的饭铺酒馆自然要摆鲜花了。其他的铺户中也往往摆着一两瓶花，四五十岁的掌柜们在肩下插着一朵玫瑰或虞美人也是常有的事。赶到一走到住宅区，看吧，差不多家家有些花，园地不大，可收拾得怪好，这儿一片郁金香，那儿一片玫瑰，门道上还往往搭着木架，爬着那单片的蔷薇，开满了花，就和图画里似的。越到乡下越好看，草是那么绿，花是那么鲜，空气是那么香，一个中国人也有点惭愧了。五六月间，赶上晴暖的天，到乡下去走走，真是件有造化的事，处处都像公园。

一提到猫狗和其他的牲口，我们便不这么起劲了。中国学生往往给英国朋友送去一束鲜花，惹得他们非常的欢喜。可是，也往往因为讨厌他们的猫狗而招得他们撅了嘴。中国人对于猫狗牛马，一般的说，是以“人为万物灵”为基础而直呼它们作畜类的。正人君子呢，看见有人爱动物，总不免说声“声色狗马，玩物丧志”。一般的中等人呢，养猫养狗原为捉老鼠与看家，并不须赏它们个好脸儿。那使着牲口的苦人呢，鞭子在手，急了就发威，又困于经济，它们的食水待遇活该得按着哑巴畜生办理，于是大概的说，中国的牲口实在有点倒霉；太监怀中的小巴狗，与阔寡妇椅子上的小白猫，自然是碰巧了的例外。畜类倒霉，已经看惯，所以法律上也没有什么规定；虐待丫头与媳妇本还正大光明，哑巴畜生自然更无处诉委屈去；黑驴告状也并没陈告它自己的事。再说，秦桧与曹操这辈子为人作歹，下辈便投胎猪狗，吃点哑巴亏才正合适。这样，就难怪我们觉得英国人对猫狗爱得有些过火了。说真的，他们确是有点过火；不过，要从猫狗自己看呢，也许就不这么说了吧？狗彘食人食，而有些人却没饭吃，自然也不能算是公平，但是普遍的有一种爱物的仁慈，也或者无碍于礼教吧？

英国人的爱动物，真可以说是普遍的。有人说，这是英国人的海贼本性还没有蜕净，所以总拿狗马当作朋友似的对待。据我看，这点贼性倒怪可爱；至少狗马是可以同情这句话的。无事可作的小姐与老太婆自然要弄条小狗玩玩了——对于这种小狗，无论它长得多么不顺眼，你可就是别说不可爱呀！——就是卖煤的煤黑子，与送牛奶的人，也都非常爱惜他们的马。你想不到拉煤车的马会那么驯顺、体面、干净。煤黑子本人远不如他的马漂亮，他好像是以他的马当作他的光荣。煤车被叫住了，无论是老幼男女，跟煤黑子耍过几句话，差不多总是以这匹马作中心。有的过去拍拍马脖子，有的过去吻一下，有的给拿出根胡萝卜来给它吃。他们看见一匹马就仿佛外婆看见外孙子似的，眼中能笑出一朵花儿来。英国人平常总是拉着长脸，像顶着一脑门子官司，假若你打算看看他们也有个善心，也和蔼可爱，请你注意当他们立在一匹马或拉着条狗的时候。每到春天，这些拉车的马也有比赛的机会。看吧，煤黑子弄了瓶擦铜油，一边走一边擦马身上的铜活呀。马鬃上也挂上彩子或用各色的绳儿梳上辫子，真是体面！这么看重他们的马，当然的在平日是不会给气受的，而且载重也有一定的限度，即使有狠心的人，法律也不许他任意欺侮牲口。想起北平的煤车，当雨天陷在泥中，煤黑子用支车棍往马身上楞【1：原字方上面两个口，通“楞”，此处从简】，真要令人喊“生在礼教之邦的马哟！”

猫在动物里算是最富独立性的了，它高兴呢就来趴在你怀中，啰哩啰嗦的不知道念着什么。它要是不高兴，任凭你说什么，它也不答理。可是，英国人家里的猫并不因此而少受一些优待。早晚他们还是给它鱼吃，牛奶喝，到家主旅行去的时候，还要把它寄放到“托猫所”去，花不少的钱去喂养着；赶到旅行回来，便急忙把猫接回来，乖乖宝贝的叫着。及至老猫不吃饭，或小猫摔了腿，便找医生去拔牙、接腿，一家子都忙乱着，仿佛有了什么了不得的事。

狗呢，就更不用说，天生来的会讨人喜欢，作走狗，自然会吃好的喝好的。小哈巴狗们，在冬天，得穿上背心；出门时，得抱着；临睡的时候，还得吃块糖。电影院、戏馆，禁止狗们出入，可是这种小狗会“走私”，趴在老太婆的袖里或衣中，便也去看电影听戏，有时候一高兴便叫几声，招得老太婆头上冒汗。大狗虽不这么娇，可也很过得去。脚上偶一不慎粘上一点路上的柏油，便立刻到狗医院去给套上一只小靴子，伤风咳嗽也须吃药，事儿多了去啦。可是，它们也真是可爱，有的会送小儿去上学，有的会给主人叼着东西，有的会耍几套玩艺；白天不咬人，晚上可挺厉害。你得听英国人们去说狗的故事，那比人类的历史还热闹有趣。人家、猎户、军队、警察所、牧羊人，都养狗，都爱狗。狗种也真多，大的、小的、宽的、细的、长毛的、短毛的，每种都有一定的尺寸，一定的长度，买来的时候还带着家谱，理直气壮，一点不含糊！那真正入谱的，身价往往值一千镑钱！

年年各处都有赛猫会、赛狗会。参与比赛的猫狗自然必定都有些来历，就是那没资格入会的也都肥胖、精神。这就不能不想起中国的狗了，在北平、在天津，在许多大城里，去看看那些狗，天下最丑的东西！骨瘦如柴，一天到晚连尾巴也不敢撅起来一回，太可怜了！人还没有饭吃，似乎不必先为狗发愁吧，那么，我只好替它们祷告，下辈子不要再投胎到这儿来了！

简直没有一个英国人不爱马。那些专作赛马用的，不用说了，自然是老有许多人伺候着；就是那平常的马，无论是拉车的，还是耕地的，也都很体面。有一张卡通，记得，画的是“马之将来”：将来的军队有飞机坦克车去冲杀陷阵，马队自然要消灭了；将来的运输与车辆也用不着骡马们去拖拉，于是马怎么办呢？这张卡通——英国人画的——上说，它们就变成了猫狗：客厅里该趴着猫，将来是趴着匹马；老太婆上街该拉着狗，将来便牵着匹骡子。这未必成为事实，可是足见他们是怎样的舍不得骡马了。

除了猫狗骡马，他们对于牛羊鸡猪也都很爱惜，这是要到乡间才可以看见的。有一回到乡间去看了朋友，他的祖父是个农夫，养着许多猪与鸡。老人的鸡都有名字，叫哪个，哪个就跑来。老人最得意的是他的那些肥猪，真是干净可爱。可是，有一天下了雨，肥猪们都下了泥塘，弄得满身是稀泥；把老人差点气坏了。总而言之，他们对牲口们是尽到力量去爱护，即使是为杀了吃肉的，反正在它们活着的时候总不受委屈。中国有许多人提倡吃素禁屠，可是往往寺院里放生的牲口皮包不住骨，别处的畜类就更不必说了。好死不如赖活着，是我们特有的哲学，可也真够残忍的。

对于鱼鸟鸽虫，英国人不如我们会养会玩，养这些玩艺的也就很少。卖猫狗的铺子里不错也卖鹦鹉、小兔、小龟和碧玉鸟什么的，可是养鸟的并不懂教给它们怎样的叫成套数。据说，他们在老年间也斗鸡斗鹌鹑，现在已被禁止，因为太残忍。我们似乎也该把斗蟋蟀什么的禁止了吧？也不是怎么的，我总以为小时候爱斗蟋蟀，长大了也必爱去看枪毙人；没有实地的测验过，此说容或不能成立；再说，还许是一点妇人之仁，根本要不得呢。

原载1937年6月1日《西风》第十期

多鼠斋杂谈

一
戒酒

并没有好大的量，我可是喜欢喝两杯儿。因吃酒，我交下许多朋友——这是酒的最可爱处。大概在有些酒意之际，说话作事都要比平时豪爽真诚一些，于是就容易心心相印，成为莫逆。人或者只在“喝了”之后，才会把专为敷衍人用的一套生活八股抛开，而敢露一点锋芒或“谬论”——这就减少了我些脸上的俗气，看着红扑扑的人有点样子！

自从在社会上作事至今的廿五六年中，我不记得一共醉过多少次，不过，随便的一想，便颇可想起“不少”次丢脸的事来。所谓丢脸者，或者正是给脸上增光的事，所以我并不后悔。酒的坏处并不在撒酒疯，得罪了正人君子——在酒后还无此胆量，未免就太可怜了！酒的真正的坏处是它伤害脑子。

“李白斗酒诗百篇”是一位诗人赠另一位诗人的夸大的谀赞。据我的经验，酒使脑子麻木，迟钝，并不能增加思想产物的产量。即使有人非喝醉不能作诗，那也是例外，而非正常。在我患贫血病的时候，每喝一次酒，病便加重一些；未喝的时候若患头“昏”，喝过之后便改为“晕”了，那妨碍我写作！

对肠胃病更是死敌。去年，因医治肠胃病，医生严嘱我戒酒。从去岁十月到如今，我滴酒未入口。

不喝酒，我觉得自己像哑巴了：不会嚷叫，不会狂笑，不会说话！啊，甚至于不会活着了！可是，不喝也有好处，肠胃舒服，脑袋昏而不晕，我便能天天写一二千字！虽然不能一口气吐出百篇诗来，可是细水长流的写小说倒也保险；还是暂且不破戒吧！

二
戒烟

戒酒是奉了医生之命，戒烟是奉了法弊的命令。什么？劣如“长刀”也卖百元一包？老子只好咬咬牙，不吸了！

从廿二岁起吸烟，至今已有一世纪的四分之一。这廿五年养成的习惯，一旦戒除可真不容易。

吸烟有害并不是戒烟的理由。而且，有一切理由，不戒烟是不成。戒烟凭一点“火儿”。那天，我只剩了一支“华丽”。一打听，它又长了十块！三天了，它每天长十块！我把这一支吸完，把烟灰碟擦干净，把洋火放在抽屉里。我“火儿”啦，戒烟！

没有烟，我写不出文章来。廿多年的习惯如此。这几天，我硬撑！我的舌头是木的，嘴里冒着各种滋味的水，嗓门子发痒，太阳穴微微的抽着疼！——顶要命的是脑子里空了一块！不过，我比烟要更厉害些：尽管你小子给我以各样的毒刑，老子要挺一挺给你看看！

毒刑夹攻之后，它派来会花言巧语的小鬼来劝导：“算了吧，也总算是个老作家了，何必自苦太甚！况且天气是这么热；要戒，等到秋凉，总比较的要好受一点呀！”

“去吧！魔鬼！咱老子的一百元就是不再买又霉、又臭、又硬、又伤天害理的纸烟！”

今天已是第六天了，我还撑着呢！长篇小说没法子继续写下去；谁管它！除非有人来说：“我每天送你一包‘骆驼’，或廿支‘华福’，一直到抗战胜利为止！”我想我大概不会向“人头狗”和“长刀”什么的投降的！

三
戒茶

我既已戒了烟酒而半死不活，因思莫若多加几戒，爽性快快的死了倒也干脆。

谈再戒什么呢？

戒荤吗？根本用不着戒，与鱼不见面者已整整二年，而猪羊肉近来也颇疏远。还敢说戒？平价之米，偶而有点油肉相佐，使我绝对相信肉食者“不鄙”！若只此而戒除之，则腹中全是平价米，而人也决变为平价人，可谓“鄙”矣！不能戒荤！

必不得已，只好戒茶。

我是地道中国人，咖啡、蔻蔻、汽水、啤酒，皆非所喜，而独喜茶。有一杯好茶，我便能万物静观皆自得。烟酒虽然也是我的好友，但它们都是男性的——粗莽，热烈，有思想，可也有火气——未若茶之温柔，雅洁，轻轻的刺戟，淡淡的相依；茶是女性的。

我不知道戒了茶还怎样活着，和干吗活着。但是，不管我愿意不愿意，近来茶价的增高已教我常常起一身小鸡皮疙瘩！

茶本来应该是香的，可是现在卅元一两的香片不但不香，而且有一股子咸味！为什么不把咸蛋的皮泡泡来喝，而单去买咸茶呢？六十元一两的可以不出咸味，可也不怎么出香味，六十元一两啊！谁知道明天不就又长一倍呢！

恐怕呀，茶也得戒！我想，在戒了茶以后，我大概就有资格到西方极乐世界去了——要去就抓早儿，别把罪受够了再去！想想看，茶也须戒！

四
猫的早餐

多鼠斋的老鼠并不见得比别家的更多，不过也不比别处的少就是了。前些天，柳条包内，棉袍之上，毛衣之下，又生了一窝。

没法不养只猫子了，虽然明知道一买又要一笔钱，“养”也至少须费些平价米。

花了二百六十元买了只很小很丑的小猫来。我很不放心。单从身长与体重说，厨房中的老一辈的老鼠会一口咬两只这样的小猫的。我们用麻绳把咪咪拴好，不光是怕它跑了，而是怕它不留神碰上老鼠。

我们很怕咪咪会活不成的，它是那么瘦小，而且终日那么团着身哆哩哆嗦的。

人是最没办法的动物，而他偏偏爱看不起别的动物，替它们担忧。

吃了几天平价米和煮包谷，咪咪不但没有死，而且欢蹦乱跳的了。它是个乡下猫，在来到我们这里以前，它连米粒与包谷粒大概也没吃过。

我们总觉得有点对不起咪咪——没有鱼或肉给它吃，没有牛奶给它喝。猫是食肉动物，不应当吃素！

可是，这两天，咪咪比我们都要阔绰了；人才真是可怜虫呢！昨天，我起来相当的早，一开门咪咪骄傲的向我叫了一声，右爪按着个已半死的小老鼠。咪咪的旁边，不放着一大一小的两个死蛙——也是咪咪咬死的，而不屑于去吃，大概死蛙的味道不如老鼠的那么香美。

我怔住了，我须戒酒、戒烟、戒茶，甚至要戒荤，而咪咪——那么瘦小丑陋的小东西——会有两只蛙，一只老鼠作早餐！说不定，它还许已先吃过两三个蚱蜢了呢！

五
最难写的文章

或问：什么文章最难写？

答：自己不愿意写的文章最难写。比如说：邻居二大爷年七十，无疾而终。二大爷一辈子吃饭穿衣，喝两杯酒，与常人无异。他没立过功，没立过言。他少年时是个连模样也并不惊人的少年，到老年也还是个平平常常的老人，至多，我只能说他是个安分守己的好公民。可是，文人的灾难来了！二大爷的儿子——大学毕业，现在官居某机关科员——送过来讣文，并且诚恳的请赐挽词。我本来有两句可以赠给一切二大爷的挽词：“你死了不能再见，想起来好不伤心！”可是我不敢用它来搪塞二大爷的科员少爷，怕他说我有意侮辱他的老人。我必须另想几句——近邻，天天要见面，假若我决定不写，科员少爷会恼我一辈子的。可是，老天爷，我写什么呢？

在这很为难之际，我真佩服了从前那些专凭作挽诗寿序挣吃饭的老文人了！你看，还以二大爷这件事为例吧，差不多除了扯谎，我简直没法写出一个字。我得说二大爷天生的聪明绝顶，可是还“别”说他虽聪明绝顶，而并没著过书，没发明过什么东西，和他在算钱的时候总是脱了袜子的。是的，我得把别人的长处硬派给二大爷，而把二大爷的短处一字不题。这不是作诗或写散文，而是替死人来骗活人！我写不好这种文章，因为我不喜欢扯谎！

在挽诗与寿序等而外，就得算“九一八”，“双十”与“元旦”什么的最难写了。年年有个元旦，年年要写元旦，有什么好写呢？每逢接到报馆为元旦增刊征文的通知，我就想这样回复：“死去吧！省得年年教我吃苦！”可是又一想，它死了岂不又须作挽联啊？于是只好按住心头之火，给它拼凑几句——这不是我作文章，而是文章作我！说到这里，相应提出：“救救文人！”的口号，并且希望科员少爷与报馆编辑先生网开一面，叫小子多活两天！

六
最可怕的人

我最怕两种人：第一种是这样的——凡是他所不会的，别人若会，便是罪过。比如说：他自己写不出幽默的文字来，所以他把幽默文学叫作文艺的脓汁，而一切有幽默感的文人都该加以破坏抗战的罪过。他不下一番工夫去考查考查他所攻击的东西到底是什么，而只因为他自己不会，便以为那东西该死。这是最要不得的态度，我怕有这种态度的人，因为他只会破坏，对人对己都全无好处。假若他作公务员，他便只有忌妒，甚至因忌妒别人而自己去作汉奸；假若他是文人，他便也只会忌妒，而一天到晚浪费笔墨，攻击别人，且自鸣得意，说自己颇会批评——其实是扯淡！这种人乱骂别人，而自己永不求进步；他污秽了批评，且使自己的心里堆满了尘垢。

第二种是无聊的人。他的心比一个小酒盅还浅，而面皮比墙还厚。他无所知，而自信无所不知。他没有不可干的事，而一切都莫名其妙。他的谈话只是运动运动唇齿舌喉，说不说与听不听都没有多大关系。他还在你正在工作的时候来“拜访”。看你正忙着，他赶快就说，不耽误你的工夫。可是，说罢便安然坐下了——两个钟头以后，他还在那儿坐着呢！他必须谈天气，谈空袭，谈物价，而且随时给你教训：“有警报还是躲一躲好！”或是“到八月节物价还要涨！”他的这些话无可反驳，所以他会百说不厌，视为真理。我真怕这种人，他耽误了我的时间，而自杀了他的生命！

七
衣

对于英国人，我真佩服他们的穿衣服的本领。一个有钱的或善交际的英国人，一天也许要换三四次衣服。开会，看赛马，打球，跳舞……都须换衣服。据说：有人曾因穿衣脱衣的麻烦而自杀。我想这个自杀者并不是英国人。英国人的忍耐性使他们不会厌烦“穿”和“脱”，更不会使他们因此而自杀。

我并不反对穿衣要整洁，甚至不反对衣服要漂亮美观。可是，假若教我一天换几次衣服，我是也会自杀的。想想看，系钮扣解钮扣，是多么无聊的事！而钮扣又是那么多，那么不灵动，那么不起好感，假若一天之中解了又系，系了再解，至数次之多，谁能不感到厌世呢！

在抗战数年中，生活是越来越苦了。既要抗战，就必须受苦，我决不怨天尤人。再进一步，若能从苦中求乐，则不但可以不出怨言，而且可以得到一些兴趣，岂不更好呢！在衣食住行人生四大麻烦中，食最不易由苦中求乐，菜根香一定香不过红烧蹄膀！菜根使我贫血；“狮子头”却使我壮如雄狮！

住和行虽然不像食那样一点不能将就，可是也不会怎样苦中生乐。三伏天住在火炉子似的屋内，或金鸡独立的在汽车里挤着，我都想掉泪，一点也找不出乐趣。

只有穿的方面，一个人确乎能由苦中找到快活。“七七”抗战后，由家中逃出，我只带着一件旧夹袍和一件破皮袍，身上穿着一件旧棉袍。这三袍不够四季用的，也不够几年用的。所以，到了重庆，我就添置衣裳。主要的是灰布制服。这是一种“自来旧”的布作成的，一下水就一蹶不振，永远难看。吴组缃先生名之为斯文扫地的衣服。可是，这种衣服给我许多方便——简直可以称之为享受！我可以穿着裤子睡觉，而不必担心裤缝直与不直；它反正永远不会直立。我可以不必先看看座位，再去坐下；我的宝裤不怕泥土污秽，它原是自来旧。雨天走路，我不怕汽车。晴天有空袭，我的衣服的老鼠皮色便是伪装。这种衣服给我舒适、自由和亲切之感。它和我好像多年的老夫妻，彼此有完全的了解，没有一点隔膜。

我希望抗战胜利之后，还老穿着这种国难衣，倒不是为省钱，而是为舒服。

八
行

朋友们屡屡函约进城，始终不敢动。“行”在今日，不是什么好玩的事。看吧，从北碚到重庆第一就得出“挨挤费”一千四百四十元。所谓挨挤费者就是你须到车站去“等”，等多少时间？没人能告诉你。幸而把车等来，你还得去挤着买票，假若你挤不上去，那是你自己的无能，只好再等。幸而票也挤到手，你就该到车上去挨挤。这一挤可厉害！你第一要证明了你的确是脊椎动物，无论如何你都能直挺挺的立着。第二，你须证明在进化论中，你确是猴子变的，所以现在你才能手脚并用，全身紧张而灵活，以免被挤成像四喜丸子似的一堆肉。第三，你须有“保护皮”，足以使你全身不怕伞柄、胳臂肘、脚尖、车窗，等等的戳、碰、刺、钩；否则你会遍体鳞伤。第四，你要有不中暑发痧的把握，要有不怕把鼻子伸在有狐臭的腋下而不能动的本事……你须备有的条件太多了，都是因为你喜欢交那一千四百多元的挨挤费！

我头昏，一挤我就有变成爬虫的可能，所以，我不敢动。

再说，在重庆住一星期，至少花五六千元；同时，还得耽误一星期的写作；两面一算，使我胆寒！

以前，我一个人在流亡，一人吃饱便天下太平，所以东跑西跑，一点也不怕赔钱。现在，家小在身边，一张嘴便是五六个嘴一齐来，于是嘴与胆子乃适成反比，嘴越多，胆子越小！

重庆的人们哪，设法派小汽车来接呀，否则我是不会去看你们的。你们还得每天给我们一千元零花。烟、酒都无须供给，我已戒了。啊，笑话是笑话，说真的，我是多么想念你们，多么渴望见面畅谈呀！

九
帽

在“七七”抗战后，从家中跑出来的时候，我的衣服虽都是旧的，而一顶呢帽却是新的。那是秋天在济南花了四元钱买的。

廿八年随慰劳团到华北去，在沙漠中，一阵狂风把那顶呢帽刮去，我变成了无帽之人。假若我是在四川，我便不忙于去再买一顶——那时候物价已开始要张开翅膀。可是，我是在北方，天已常常下雪，我不可一日无帽。于是，在宁夏，我花了六元钱买了一顶呢帽。在战前它公公道道的值六角钱。这是一顶很顽皮的帽子。它没有一定的颜色，似灰非灰，似紫非紫，似赭非赭，在阳光下，它仿佛有点发红，在暗处又好似有点绿意。我只能用“五光十色”去形容它，才略为近似。它是呢帽，可是全无呢意。我记得呢子是柔软的，这顶帽可是非常的坚硬，用指一弹，它噹噹的响。这种不知何处制造的硬呢会把我的脑门儿勒出一道小沟，使我很不舒服；我须时时摘下帽来，教脑袋休息一下！赶到淋了雨的时候，它就完全失去呢性，而变成铁筋洋灰的了。因此，回到重庆以后，我总是能不戴它就不戴；一看见它我就有点害怕。

因为怕它，所以我在白象街茶馆与友摆龙门阵之际，我又买了一顶毛织的帽子。这一顶的确是软的，软得可以折起来，我很高兴。

不幸，这高兴又是短命的。只戴了半个钟头，我的头就好像发了火，痒得很。原来它是用野牛毛织成的。它使脑门热得出汗，而后用那很硬的毛儿刺那张开的毛孔！这不是戴帽，而是上刑！

把这顶野牛毛帽放下，我还是得戴那顶铁筋洋灰的呢帽。经雨淋、汗沤、风吹、日晒，到了今年，这顶硬呢帽不但没有一定的颜色，也没有一定的样子了——可是永远不美观。每逢戴上它，我就躲着镜子；我知道我一看见它就必有斯文扫地之感！

前几天，花了一百五十元把呢帽翻了一下。它的颜色竟自有了固定的倾向，全体都发了红。它的式样也因更硬了一些而暂时有了归宿，它的确有点帽子样儿了！它可是更硬了，不留神，帽檐碰在门上或硬东西上，硬碰硬，我的眼中就冒了火花！等着吧，等到抗战胜利的那天，我首先把它用剪子铰碎，看它还硬不硬！

十
狗

中国狗恐怕是世界上最可怜最难看的狗。此处之“难看”并不指狗种而言，而是与“可怜”密切相关。无论狗的模样身材如何，只要喂养得好，它便会长得肥肥胖胖的，看着顺眼。中国人穷。人且吃不饱，狗就更提不到了。因此，中国狗最难看；不是因为它长得不体面，而是因为它骨瘦如柴，终年夹着尾巴。

每逢我看见被遗弃的小野狗在街上寻找粪吃，我便要落泪。我并非是爱作伤感的人，动不动就要哭一鼻子。我看见小狗的可怜，也就是感到人民的贫穷。民富而后猫狗肥。

中国人动不动就说：我们地大物博。那也就是说，我们不用着急呀，我们有的是东西，永远吃不完喝不尽哪！哼，请看看你们的狗吧！

还有：狗虽那么找不着吃，（外国狗吃肉，中国狗吃粪；在动物学上，据说狗本是食肉兽。）那么随便就被人踢两脚，打两棍，可是它们还照旧的替人们服务。尽管它们饿成皮包着骨，尽管它们刚被主人踹了两脚，它们还是极忠诚的去尽看门守夜的责任。狗永远不嫌主人穷。这样的动物理应得到人们的赞美，而忠诚、义气、安贫、勇敢，等等好字眼都该归之于狗。可是，我不晓得为什么中国人不分黑白的把汉奸与小人叫作走狗，倒仿佛狗是不忠诚不义气的动物。我为狗喊冤叫屈！

猫才是好吃懒作，有肉即来，无食即去的东西。洋奴与小人理应被叫作“走猫”。

或者是因为狗的脾气好，不像猫那样傲慢，所以中国人不说“走猫”而说“走狗”？假若真是那样，我就又觉得人们未免有点“软的欺，硬的怕”了！

不过，也许有一种狗，学名叫作“走狗”；那我还不大清楚。

十一
昨天

昨天一整天不快活。老下雨，老下雨，把人心都好像要下湿了！

有人来问往哪儿跑？答以：嘉陵江没有盖儿。邻家聘女。姑娘有二十二三岁，不难看。来了一顶轿子，她被人从屋中掏出来，放进轿中；轿夫抬起就走。她大声的哭。没有锣鼓。轿子就那么哭着走了。看罢，我想起幼时在鸟市上买鸟。贩子从大笼中抓出鸟来，放在我的小笼中，鸟尖锐的叫。

黄狼夜间将花母鸡叼去。今午，孩子们在山坡后把母鸡找到。脖子上咬烂，别处都还好。他们主张还炖一炖吃了。我没拦阻他们。乱世，鸡也该死两道的！

头总是昏。一友来，又问：“何以不去打补针？”我笑而不答，心中很生气。

正写稿子，友来。我不好让他坐。他不好意思坐下，又不好意思马上就走。中国人总是过度的客气！

友人函告某人如何，某事如何，即答以：“大家肯把心眼放大一些，不因事情不尽合己意而即指为恶事，则人世纠纷可减半矣！”发信后，心中仍在不快。

长篇小说越写越不像话，而索短稿者且夥，颇郁郁！

晚间屋冷话少，又戒了烟，呆坐无聊，八时即睡。这是值得记下来的一天——没有一件痛快事！在这样的日子，连一句漂亮的话也写不出！为什么我们没有伟大的作品哪？哼，谁知道！

十二
傻子

在民间的故事与笑话里，有许多许多是讲兄弟三个，或姐妹三个，或盟兄弟三个，或女婿三个；第三个必定是傻子，而傻子得到最后的胜利。据说这种结构的公式是世界性的，世界各处都有这样的故事与笑话。为什么呢？因为人们是同情于弱者的。三弟三妹三女婿既最幼，又最傻，所以必须胜利。

和许多别种民间故事与笑话的含义一样，这种同情弱者的表示可也许是“夫子自道也”。这就是说：人民有一肚子委屈而无处去诉，就只好想象出一位“臣包文正”，或北侠欧阳春来，给他们撑一撑腰，吐一口气。同样的，他们制造出弱者胜利的故事与笑话，也是为了自慰；故事与笑话中的傻子就是他们自己。他们自己既弱且愚，可是他们讽刺了那有势力，有钱财，与有学问的人，他们感到胜利。

可是，这种讽刺的胜利到底是否真正的胜利，就不大好说。假若胜利必须是精神上的呢，他们大概可以算得了胜。反之，精神胜利若因无补于实际而算不得胜利，那就不大好办了。

在我们的民间，这种傻子胜利的故事与笑话似乎比哪一国都多。我不知道，我应当庆祝他们已经得到胜利，还是应当把我的“怪难过的”之感告诉给他们。

原载1944年9月1、9、15、23日，11月5、11、15、20日，12月10、15、19、24日重庆《新民报晚刊·西方夜谈》